{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"GitFica","text":"<p>O GitFica \u00e9 uma solu\u00e7\u00e3o que busca trazer motiva\u00e7\u00e3o no dia a dia de quem usa o GitHub, visando ser uma solu\u00e7\u00e3o gamificada que promove a competitividade saud\u00e1vel entre desenvolvedores. </p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"Danilo Domingo <p>EPS</p> @danilow200 Gabrielle Ribeiro <p>EPS</p> @Gabrielle-Ribeiro Jackes Fonseca <p>EPS</p> @jackesfonseca Arthur Gomes <p>MDS</p> @arthurgomes1290 Caio Miranda <p>MDS</p> @cvbmiranda Carlos Eduardo <p>MDS</p> @kdukoelho Daniel Batista <p>MDS</p> @daniboycam Gustavo Augusto <p>MDS</p> @Guga642 Janio Carrilho <p>MDS</p> @janiocarrilho Jo\u00e3o Capozzi <p>MDS</p> @jonas3688 Jo\u00e3o Veras <p>MDS</p> @joaoguilherme14 Pedro Vieira <p>MDS</p> @Pedrovieira226 Tegnoue <p>MDS</p> @tegnoue"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/","title":"Daily","text":"<p>Documenta as dailys da sprint 0.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#28042025","title":"28/04/2025","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#arthur-gomes","title":"Arthur Gomes","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#caio-miranda","title":"Caio Miranda","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#carlos","title":"Carlos","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#daniel","title":"Daniel","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#guga-augusto","title":"Guga Augusto","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#guilherme-tegnoue","title":"Guilherme Tegnoue","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Notebook queimado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#janio","title":"Janio","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#joao-goncalves","title":"Jo\u00e3o Gon\u00e7alves","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#joao-veras","title":"Jo\u00e3o Veras","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#pedro","title":"Pedro","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#30042025","title":"30/04/2025","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#arthur-gomes_1","title":"Arthur Gomes","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#caio-miranda_1","title":"Caio Miranda","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#carlos_1","title":"Carlos","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#daniel_1","title":"Daniel","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#guga-augusto_1","title":"Guga Augusto","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#guilherme-tegnoue_1","title":"Guilherme Tegnoue","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Notebook queimado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#janio_1","title":"Janio","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#joao-goncalves_1","title":"Jo\u00e3o Gon\u00e7alves","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#joao-veras_1","title":"Jo\u00e3o Veras","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#pedro_1","title":"Pedro","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#02052025","title":"02/05/2025","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#arthur-gomes_2","title":"Arthur Gomes","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#caio-miranda_2","title":"Caio Miranda","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#carlos_2","title":"Carlos","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#daniel_2","title":"Daniel","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#guga-augusto_2","title":"Guga Augusto","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#guilherme-tegnoue_2","title":"Guilherme Tegnoue","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Notebook queimado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#janio_2","title":"Janio","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#joao-goncalves_2","title":"Jo\u00e3o Gon\u00e7alves","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#joao-veras_2","title":"Jo\u00e3o Veras","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#pedro_2","title":"Pedro","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei Django e React.</li> <li>O que tenho a fazer: Manter os estudos.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/daily/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 19/05/2025 Adiciona dailys da sprint 0 Jackes"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/planning/","title":"Planning","text":"<p>Documenta a realiza\u00e7\u00e3o da Planning com o time.</p> <p>Data: 26/04/2025     Hor\u00e1rio: 14h        Local: Discord </p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/planning/#avisos-iniciais","title":"Avisos iniciais","text":"<p>Nesse momento da reuni\u00e3o foram dados algum avisos iniciais, como:</p> <ul> <li>Planejamento dos ritos e canais de communica\u00e7\u00e3o conforme declarado no documento de comunica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Como deve ser realizada a Daily assincrona.<ul> <li>Dever\u00e1 ser feita no Discord.</li> <li>Colocar na Daily o que foi feito, o que ser\u00e1 feito e se existe alguma dificuldade. </li> </ul> </li> <li>Stack de tecnologia  a ser utilizada conforme documento de arquitetura..</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/planning/#sprint-backlog","title":"Sprint Backlog","text":"<p>N\u00e3o houve desenvolvimento nessa sprint.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/planning/#pareamento","title":"Pareamento","text":"<p>N\u00e3o houve pareamento.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/planning/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>A sprint inicial teve o objetivo de realizar Doj\u00f4s a fim de proporcionar aos integrantes de MDS um conhecimento b\u00e1sico necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o do projeto nas Stacks utilizadas Os Doj\u00f4s foram definidos da seguinte forma:</p> Data Hor\u00e1rio Conte\u00fado 28/04/2025 19h Git e Gihub 01/05/2025 10h Django e React/Next <p>Al\u00e9m disso, foi solicitado o estudo do figma que ser\u00e1 utilizado para a reliza\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/planning/#lista-de-presenca","title":"Lista de presen\u00e7a","text":"Nome Presente (\u2705/\u274c) Justificativa da Aus\u00eancia Danilo Domingo \u2705 Gabi Ribeiro \u274c Motivos Pessoais Jackes Tiago \u2705 Arthur Gomes Oliveira \u2705 Caio Vilas Boas Miranda \u2705 Carlos Eduardo Figueiredo Coelho \u2705 Daniel da Silva Batista \u2705 Guilherme Nascimento Tegnoue \u2705 Gustavo Augusto Da Silva Sousa \u2705 Janio Lucas Pereira Carrilho \u2705 Jo\u00e3o Guilherme Capozzi Gon\u00e7alves \u2705 Joao Guilherme Lima Veras \u274c Motivos pessoais Pedro Vieira Antunes \u2705"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/planning/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 28/04/2025 Adiciona ata da reuni\u00e3o Jackes Fonseca 2.0 02/05/2025 Reorganiza\u00e7\u00e3o da estrutura do documento Jackes 3.0 19/05/2025 Reorganiza\u00e7\u00e3o do template do documento Jackes"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/retrospectiva/","title":"Restrospectiva","text":"<p>Documenta a realiza\u00e7\u00e3o da Restrospectiva com o time.</p> <p>Data: 26/04/2025     Hor\u00e1rio: 14h        Local: Discord </p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/retrospectiva/#avaliacoes-coletivas","title":"Avalia\u00e7\u00f5es Coletivas","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/retrospectiva/#divisao-de-tarefas","title":"Divis\u00e3o de Tarefas","text":"<p>Como voc\u00ea avalia a divis\u00e3o de tarefas durante a sprint? A divis\u00e3o de tarefas foi bem distribu\u00edda e equilibrada entre os membros da equipe, o que facilitou a execu\u00e7\u00e3o e evitou sobrecargas.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/retrospectiva/#clareza-das-atividades","title":"Clareza das Atividades","text":"<p>Como voc\u00ea avalia a clareza da atividade realizada, por exemplo, seu entendimento em determinada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? As atividades estavam bem descritas e compreens\u00edveis. Consegui entender claramente o que era esperado em cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/retrospectiva/#comunicacao-com-o-time","title":"Comunica\u00e7\u00e3o com o Time","text":"<p>A comunica\u00e7\u00e3o com o restante do time foi eficaz? A comunica\u00e7\u00e3o com o time foi eficiente e constante, permitindo alinhamento cont\u00ednuo e r\u00e1pida resolu\u00e7\u00e3o de d\u00favidas.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/retrospectiva/#engajamento-e-motivacao","title":"Engajamento e Motiva\u00e7\u00e3o","text":"<p>Voc\u00ea se sentiu motivado e engajado ao longo desta sprint? Durante toda a sprint, me senti motivado e engajado, com vontade de contribuir e alcan\u00e7ar os objetivos propostos.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/retrospectiva/#planejamento-realista","title":"Planejamento Realista","text":"<p>Voc\u00ea sentiu que o planejamento da sprint foi realista com rela\u00e7\u00e3o ao tempo e \u00e0 carga de trabalho? O planejamento da sprint foi realista e compat\u00edvel com a capacidade do time, o que ajudou a manter um bom ritmo de trabalho.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/retrospectiva/#conclusao-das-tarefas","title":"Conclus\u00e3o das Tarefas","text":"<p>Voc\u00ea conseguiu concluir o que foi planejado para voc\u00ea nesta sprint? Consegui concluir todas as tarefas planejadas para mim nesta sprint, cumprindo os prazos e objetivos definidos.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/retrospectiva/#o-que-funcionou-bem","title":"O Que Funcionou Bem","text":"<p>O que funcionou bem nesta sprint? O trabalho em equipe, a comunica\u00e7\u00e3o clara e o bom planejamento foram os principais pontos positivos desta sprint.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/retrospectiva/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>H\u00e1 algo que gostaria de sugerir como melhoria para a pr\u00f3xima sprint? Para continuar evoluindo, podemos manter os pontos fortes e buscar oportunidades de refinamento cont\u00ednuo nas hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, garantindo ainda mais clareza e alinhamento logo no in\u00edcio da sprint.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/retrospectiva/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 19/05/2025 Cria\u00e7\u00e3o do documento para reorganiza\u00e7\u00e3o da estrutura Jackes"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/review/","title":"Review","text":"<p>Documenta a realiza\u00e7\u00e3o da Review com o time.</p> <p>Data: 26/04/2025     Hor\u00e1rio: 14h        Local: Discord </p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/review/#riscos","title":"Riscos","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/review/#burndown","title":"Burndown","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/review/#velocity","title":"Velocity","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/review/#resumo-da-sprint","title":"Resumo da sprint","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/review/#lista-de-presenca","title":"Lista de presen\u00e7a","text":"Nome Presente (\u2705/\u274c) Justificativa da Aus\u00eancia Danilo Domingo \u2705 Gabi Ribeiro \u274c Motivos Pessoais Jackes Tiago \u2705 Arthur Gomes Oliveira \u2705 Caio Vilas Boas Miranda \u2705 Carlos Eduardo Figueiredo Coelho \u2705 Daniel da Silva Batista \u2705 Guilherme Nascimento Tegnoue \u2705 Gustavo Augusto Da Silva Sousa \u2705 Janio Lucas Pereira Carrilho \u2705 Jo\u00e3o Guilherme Capozzi Gon\u00e7alves \u2705 Joao Guilherme Lima Veras \u274c Pedro Vieira Antunes \u2705"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/Sprint%200/review/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 28/04/2025 Adiciona ata da reuni\u00e3o Jackes 2.0 02/05/2025 Reorganiza\u00e7\u00e3o da estrutura do documento Jackes 3.0 19/05/2025 Reorganiza\u00e7\u00e3o do template do documento Jackes"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/","title":"Daily","text":"<p>Documenta as dailys da sprint 1.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#05052025","title":"05/05/2025","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#arthur-gomes","title":"Arthur Gomes","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei as fun\u00e7\u00f5es do Figma pelos v\u00eddeos enviados. Comecei a planejar o \u00e9pico de gest\u00e3o do GitHub.</li> <li>O que tenho a fazer: Continuar planejamento do \u00e9pico.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#caio-miranda","title":"Caio Miranda","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei mais sobre as implementa\u00e7\u00f5es do Figma e desenvolvi um esbo\u00e7o da p\u00e1gina de m\u00e9tricas.</li> <li>O que tenho a fazer: Finalizar a p\u00e1gina de m\u00e9tricas.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#carlos","title":"Carlos","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Nada relatado.</li> <li>O que tenho a fazer: Nada relatado.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#daniel","title":"Daniel","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei as ferramentas do Figma com Guga e iniciamos o planejamento do ranking.</li> <li>O que tenho a fazer: Desenvolver o ranking.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#guga-augusto","title":"Guga Augusto","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei a utiliza\u00e7\u00e3o do Figma e planejei o ranking com minha dupla.</li> <li>O que tenho a fazer: Desenvolver o ranking.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#guilherme-tegnoue","title":"Guilherme Tegnoue","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Pesquisei exemplos para a parte de equipes e iniciei a esquematiza\u00e7\u00e3o.</li> <li>O que tenho a fazer: Desenvolver a parte de equipes.</li> <li>O que me impede: Notebook queimado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#janio","title":"Janio","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Revisei funcionalidades do Figma e analisei a parte do \u00e9pico de miss\u00f5es desenvolvida por Pedro.</li> <li>O que tenho a fazer: Desenvolver sua parte no Figma.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#joao-goncalves","title":"Jo\u00e3o Gon\u00e7alves","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Criei um esbo\u00e7o tempor\u00e1rio do header nas p\u00e1ginas pr\u00e9-login e p\u00f3s-login. Iniciei a p\u00e1gina de m\u00e9tricas da conta.</li> <li>O que tenho a fazer: Adicionar bot\u00f5es no header e finalizar a p\u00e1gina de m\u00e9tricas.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#joao-veras","title":"Jo\u00e3o Veras","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei as funcionalidades do Figma e iniciei o planejamento do \u00e9pico de gest\u00e3o.</li> <li>O que tenho a fazer: Dar continuidade ao planejamento.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#pedro","title":"Pedro","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Desenvolvi a p\u00e1gina de miss\u00f5es.</li> <li>O que tenho a fazer: N\u00e3o informado.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#07052025","title":"07/05/2025","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#arthur-gomes_1","title":"Arthur Gomes","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Continuei a parte de gest\u00e3o do GitHub no prot\u00f3tipo.</li> <li>O que tenho a fazer: Estiliza\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo.</li> <li>O que me impede: Tempo limitado e falta de conhecimento em estiliza\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#caio-miranda_1","title":"Caio Miranda","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Fiz melhorias na p\u00e1gina de m\u00e9tricas do prot\u00f3tipo.</li> <li>O que tenho a fazer: Finalizar detalhes do prot\u00f3tipo.</li> <li>O que me impede: Falta de tempo.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#carlos_1","title":"Carlos","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Nada relatado.</li> <li>O que tenho a fazer: Nada relatado.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#daniel_1","title":"Daniel","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Praticamente terminei a parte de recompensas e ranking do prot\u00f3tipo.</li> <li>O que tenho a fazer: Finalizar os \u00faltimos detalhes do prot\u00f3tipo.</li> <li>O que me impede: Falta de conhecimento nessa etapa final.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#guga-augusto_1","title":"Guga Augusto","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Iniciei o prot\u00f3tipo e estou quase finalizando.</li> <li>O que tenho a fazer: Finalizar os \u00faltimos detalhes do prot\u00f3tipo.</li> <li>O que me impede: Provas durante a semana.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#guilherme-tegnoue_1","title":"Guilherme Tegnoue","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Nada relatado.</li> <li>O que tenho a fazer: Nada relatado.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#janio_1","title":"Janio","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Ainda n\u00e3o desenvolvi minha parte no Figma.</li> <li>O que tenho a fazer: Finalizar a parte do \u00e9pico de miss\u00f5es.</li> <li>O que me impede: Falta de tempo.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#joao-goncalves_1","title":"Jo\u00e3o Gon\u00e7alves","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Continuei o desenvolvimento da p\u00e1gina de m\u00e9tricas.</li> <li>O que tenho a fazer: Organizar, estilizar e finalizar a p\u00e1gina de m\u00e9tricas.</li> <li>O que me impede: Provas durante a semana.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#joao-veras_1","title":"Jo\u00e3o Veras","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Iniciei a parte de gest\u00e3o no Figma.</li> <li>O que tenho a fazer: Finalizar as funcionalidades de gest\u00e3o.</li> <li>O que me impede: Falta de conhecimento em design.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#pedro_1","title":"Pedro","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Estudei sobre Docker.</li> <li>O que tenho a fazer: Estudar mais sobre as tecnologias do projeto.</li> <li>O que me impede: Tempo e sa\u00fade.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#09052025","title":"09/05/2025","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#arthur-gomes_2","title":"Arthur Gomes","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Juntei com a minha dupla e terminamos a parte de gest\u00e3o do GitHub no Figma.</li> <li>O que tenho a fazer: Revisar detalhes.</li> <li>O que me impede: Passei o dia fora de casa.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#caio-miranda_2","title":"Caio Miranda","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Finalizei o design da p\u00e1gina de m\u00e9tricas.</li> <li>O que tenho a fazer: Revisar detalhes.</li> <li>O que me impede: Nenhum empecilho.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#carlos_2","title":"Carlos","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Nada relatado.</li> <li>O que tenho a fazer: Nada relatado.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#daniel_2","title":"Daniel","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Junto com minha dupla, finalizei o projeto no Figma.</li> <li>O que tenho a fazer: Nada.</li> <li>O que me impede: Nada.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#guga-augusto_2","title":"Guga Augusto","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Junto com minha dupla, finalizamos o projeto no Figma.</li> <li>O que tenho a fazer: Nada.</li> <li>O que me impede: Nada.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#guilherme-tegnoue_2","title":"Guilherme Tegnoue","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Nada relatado.</li> <li>O que tenho a fazer: Nada relatado.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#janio_2","title":"Janio","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Finalizei a parte das miss\u00f5es, acrescentando p\u00e1ginas de detalhe da miss\u00e3o e hist\u00f3rico de recompensas.</li> <li>O que tenho a fazer: Revisar com a dupla, se necess\u00e1rio.</li> <li>O que me impede: Nada.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#joao-goncalves_2","title":"Jo\u00e3o Gon\u00e7alves","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Fiz modifica\u00e7\u00f5es na p\u00e1gina de m\u00e9tricas e no header.</li> <li>O que tenho a fazer: Linkar outras p\u00e1ginas no header.</li> <li>O que me impede: Outras atividades acad\u00eamicas.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#joao-veras_2","title":"Jo\u00e3o Veras","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Junto com minha dupla, finalizei a parte de gest\u00e3o no Figma.</li> <li>O que tenho a fazer: Revisar detalhes.</li> <li>O que me impede: Nada.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#pedro_2","title":"Pedro","text":"<ul> <li>O que eu fiz: Nada relatado.</li> <li>O que tenho a fazer: Nada relatado.</li> <li>O que me impede: Nada relatado.</li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/daily/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 13/05/2025 Adiciona dailys da sprint 1 Danilo"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/planning/","title":"Planning","text":"<p>Documenta a realiza\u00e7\u00e3o da Planning com o time.</p> <p>Data: 03/05/2025     Hor\u00e1rio: 14h        Local: Discord </p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/planning/#avisos-iniciais","title":"Avisos iniciais","text":"<p>N\u00e3o houve avisos iniciais.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/planning/#sprint-backlog","title":"Sprint Backlog","text":"<p>N\u00e3o houve desenvolvimento nessa sprint.</p> <p>A segunda sprint teve o objetivo de finalizar a etapa dos Doj\u00f4s, inciar o desenvolvimento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e configurar os ambientes do Frontend e Backend dos membros de MDS.</p> <p>O hor\u00e1rio do Doj\u00f4 de Docker ficou definido de acordo com tabela abaixo</p> Data Hor\u00e1rio Conte\u00fado 10/05/2025 10h00 Docker 10/05/2025 Ap\u00f3s o Doj\u00f4 Configura\u00e7\u00e3o dos ambientes de Backend e Frontend"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/planning/#pareamento","title":"Pareamento","text":"<p>Para o desenvolvimento do prot\u00f3tipo a equipe de MDS foi dividida em duplas, onde cada dupla atuou na elabora\u00e7\u00e3o de 1 \u00e9pico do Backlog. A escolha das duplas ficou livre para os membros de MDS, sendo que a forma\u00e7\u00e3o ficou da seguinte forma:</p> \u00c9pico Membro 1 Membro 2 Gest\u00e3o do Github Joao Guilherme Lima Veras Arthur Gomes Oliveira M\u00e9tricas Caio Vilas Boas Miranda Jo\u00e3o Guilherme Capozzi Gon\u00e7alves Ranking Daniel da Silva Batista Gustavo Augusto Da Silva Sousa Miss\u00f5es Pedro Vieira Antunes Janio Lucas Pereira Carrilho Equipes Guilherme Nascimento Tegnoue Carlos Eduardo Figueiredo Coelho"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/planning/#observacoes","title":"Observa\u00e7\u00f5es","text":"<p>N\u00e3o houve observa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/planning/#lista-de-presenca","title":"Lista de presen\u00e7a","text":"Nome Presente (\u2705/\u274c) Justificativa da Aus\u00eancia Danilo Domingo \u2705 Gabi Ribeiro \u274c Motivos Pessoais Jackes Tiago \u2705 Arthur Gomes Oliveira \u2705 Caio Vilas Boas Miranda \u2705 Carlos Eduardo Figueiredo Coelho \u2705 Daniel da Silva Batista \u2705 Guilherme Nascimento Tegnoue \u2705 Gustavo Augusto Da Silva Sousa \u2705 Janio Lucas Pereira Carrilho \u2705 Jo\u00e3o Guilherme Capozzi Gon\u00e7alves \u2705 Joao Guilherme Lima Veras \u2705 Pedro Vieira Antunes \u2705"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/planning/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 12/05/2025 Adiciona ata da reuni\u00e3o Jackes Fonseca 2.0 19/05/2025 Reorganiza estrutura do arquivo Jackes"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/retrospectiva/","title":"Retrospetiva","text":"<p>Documenta a realiza\u00e7\u00e3o da Retrospectiva com o time.</p> <p>Data: 03/05/2025     Hor\u00e1rio: 14h        Local: Discord </p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/retrospectiva/#divisao-de-tarefas","title":"Divis\u00e3o de Tarefas","text":"<p>\"Como voc\u00ea avalia a divis\u00e3o de tarefas durante a sprint?\"</p> <p>A divis\u00e3o de tarefas foi, em geral, bem distribu\u00edda entre os integrantes mais ativos. Cada dupla ou membro ficou respons\u00e1vel por partes espec\u00edficas do prot\u00f3tipo (m\u00e9tricas, ranking, gest\u00e3o, miss\u00f5es, etc.). No entanto, alguns membros n\u00e3o relataram atividades durante toda a sprint, o que indica uma divis\u00e3o de tarefas nem sempre equilibrada ou uma poss\u00edvel falta de acompanhamento individual.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/retrospectiva/#clareza-das-atividades","title":"Clareza das Atividades","text":"<p>\"Como voc\u00ea avalia a clareza da atividade realizada, por exemplo, seu entendimento em determinada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio?\"</p> <p>A maioria dos integrantes demonstrou clareza quanto \u00e0s tarefas designadas. Quase todos sabiam o que tinham que fazer e relataram progresso cont\u00ednuo. Alguns mencionaram dificuldades relacionadas a conhecimento t\u00e9cnico (como design no Figma), mas mesmo assim sabiam o que era esperado. Isso mostra que as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio estavam razoavelmente claras.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/retrospectiva/#comunicacao-com-o-time","title":"Comunica\u00e7\u00e3o com o Time","text":"<p>\"A comunica\u00e7\u00e3o com o restante do time foi eficaz?\"</p> <p>A comunica\u00e7\u00e3o com o time parece ter sido eficaz para os membros que estavam ativos. O trabalho em duplas foi mencionado de forma positiva, indicando colabora\u00e7\u00e3o. Contudo, a aus\u00eancia de relatos de alguns membros pode apontar falhas pontuais na comunica\u00e7\u00e3o interna.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/retrospectiva/#engajamento-e-motivacao","title":"Engajamento e Motiva\u00e7\u00e3o","text":"<p>\"Voc\u00ea se sentiu motivado e engajado ao longo desta sprint?\"</p> <p>V\u00e1rios membros demonstraram engajamento e interesse no desenvolvimento das suas partes, mesmo enfrentando limita\u00e7\u00f5es de tempo ou conhecimento. No entanto, a aus\u00eancia de participa\u00e7\u00e3o de alguns membros compromete a avalia\u00e7\u00e3o coletiva de motiva\u00e7\u00e3o, sugerindo que o engajamento poderia ter sido mais uniforme.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/retrospectiva/#planejamento-realista","title":"Planejamento Realista","text":"<p>\"Voc\u00ea sentiu que o planejamento da sprint foi realista com rela\u00e7\u00e3o ao tempo e \u00e0 carga de trabalho?\"</p> <p>O planejamento pareceu realista para os integrantes que conseguiram concluir ou quase concluir suas partes. Muitos citaram falta de tempo e provas como obst\u00e1culos, mas ainda assim conseguiram avan\u00e7ar. Isso indica que a carga de trabalho estava ajustada, embora fatores externos tenham impactado o ritmo de algumas entregas.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/retrospectiva/#conclusao-das-tarefas","title":"Conclus\u00e3o das Tarefas","text":"<p>\"Voc\u00ea conseguiu concluir o que foi planejado para voc\u00ea nesta sprint?\"</p> <p>Grande parte dos membros conseguiu finalizar ou quase finalizar suas tarefas. Componentes importantes do prot\u00f3tipo, como as p\u00e1ginas de m\u00e9tricas, ranking, gest\u00e3o e miss\u00f5es foram conclu\u00eddas ou estavam nos ajustes finais. Por\u00e9m, a aus\u00eancia de atividade de alguns membros pode ter comprometido a finaliza\u00e7\u00e3o de partes espec\u00edficas.</p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/retrospectiva/#o-que-funcionou-bem","title":"O Que Funcionou Bem","text":"<p>\"O que funcionou bem nesta sprint?\"</p> <ul> <li>O trabalho em duplas foi eficaz e permitiu que tarefas fossem conclu\u00eddas com colabora\u00e7\u00e3o.  </li> <li>A organiza\u00e7\u00e3o por \u00e9picos e funcionalidades espec\u00edficas ajudou a manter o foco.  </li> <li>O uso do Figma foi explorado por v\u00e1rios membros, demonstrando aprendizado progressivo.  </li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/retrospectiva/#sugestoes-de-melhoria","title":"Sugest\u00f5es de Melhoria","text":"<p>\"H\u00e1 algo que gostaria de sugerir como melhoria para a pr\u00f3xima sprint?\"</p> <ul> <li>Melhor acompanhamento dos membros que n\u00e3o est\u00e3o relatando progresso, para garantir a participa\u00e7\u00e3o de todos.  </li> <li>Ado\u00e7\u00e3o de checkpoints intermedi\u00e1rios mais claros para detectar bloqueios mais cedo.  </li> <li>Atribui\u00e7\u00e3o mais expl\u00edcita de tarefas para evitar que integrantes fiquem sem atividade ou acompanhamento.  </li> <li>Planejamento que leve em conta per\u00edodos de provas para equilibrar a carga de trabalho.  </li> </ul>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/retrospectiva/#lista-de-presenca","title":"Lista de presen\u00e7a","text":"Nome Presente (\u2705/\u274c) Justificativa da Aus\u00eancia Danilo Domingo \u2705 Gabi Ribeiro \u274c Motivos Pessoais Jackes Tiago \u2705 Arthur Gomes Oliveira \u2705 Caio Vilas Boas Miranda \u2705 Carlos Eduardo Figueiredo Coelho \u2705 Daniel da Silva Batista \u2705 Guilherme Nascimento Tegnoue \u2705 Gustavo Augusto Da Silva Sousa \u2705 Janio Lucas Pereira Carrilho \u2705 Jo\u00e3o Guilherme Capozzi Gon\u00e7alves \u2705 Joao Guilherme Lima Veras \u2705 Pedro Vieira Antunes \u2705"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/retrospectiva/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 19/05/2025 Adiciona documento de retrospectiva e altera estrutura dos arquivos Jackes"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/review/","title":"Review","text":"<p>Documenta a realiza\u00e7\u00e3o da Review com o time.</p> <p>Data: 03/05/2025     Hor\u00e1rio: 14h        Local: Discord </p>"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/review/#riscos","title":"Riscos","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/review/#burndown","title":"Burndown","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/review/#velocity","title":"Velocity","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/review/#resumo-da-sprint","title":"Resumo da Sprint","text":""},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/review/#lista-de-presenca","title":"Lista de presen\u00e7a","text":"Nome Presente (\u2705/\u274c) Justificativa da Aus\u00eancia Danilo Domingo \u2705 Gabi Ribeiro \u274c Motivos Pessoais Jackes Tiago \u2705 Arthur Gomes Oliveira \u2705 Caio Vilas Boas Miranda \u2705 Carlos Eduardo Figueiredo Coelho \u2705 Daniel da Silva Batista \u2705 Guilherme Nascimento Tegnoue \u2705 Gustavo Augusto Da Silva Sousa \u2705 Janio Lucas Pereira Carrilho \u2705 Jo\u00e3o Guilherme Capozzi Gon\u00e7alves \u2705 Joao Guilherme Lima Veras \u2705 Pedro Vieira Antunes \u2705"},{"location":"Atas%20de%20Reuni%C3%A3o/sprint%201/review/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 12/05/2025 Adiciona ata da reuni\u00e3o Jackes"},{"location":"Dojo/1-github-gitflow/","title":"GitHub e Gitflow","text":"<p>Documenta a realiza\u00e7\u00e3o do Dojo de GitHub e Gitflow com o time.</p> <p>Data: 28/04/2025     Hor\u00e1rio: 19h       Dura\u00e7\u00e3o: 1h30 Local: Discord Elaborador: Gabrielle</p>"},{"location":"Dojo/1-github-gitflow/#estrutura-do-dojo","title":"Estrutura do Dojo","text":"<ul> <li>Primeira parte: uma breve explica\u00e7\u00e3o sobre conceitos de git e GitHub.</li> <li>Segunda parte: uma oficina pr\u00e1tica onde os demais conceitos foram aprensentados junto com exerc\u00edcios que os membros de mds realizavam.</li> <li>Terceita parte: uma explica\u00e7\u00e3o sobre o fluxo de trabalho com o Gitflow.</li> </ul>"},{"location":"Dojo/1-github-gitflow/#lista-de-presenca","title":"Lista de presen\u00e7a","text":"Nome Presente (\u2705/\u274c) Justificativa da Aus\u00eancia Danilo Domingo \u2705 Gabi Ribeiro \u2705 Jackes Tiago \u2705 Arthur Gomes Oliveira \u2705 Caio Vilas Boas Miranda \u2705 Carlos Eduardo Figueiredo Coelho \u2705 Daniel da Silva Batista \u2705 Guilherme Nascimento Tegnoue \u2705 Gustavo Augusto Da Silva Sousa \u2705 Janio Lucas Pereira Carrilho \u2705 Jo\u00e3o Guilherme Capozzi Gon\u00e7alves \u2705 Joao Guilherme Lima Veras \u2705 Pedro Vieira Antunes \u2705"},{"location":"Dojo/1-github-gitflow/#slides","title":"Slides","text":"<p>Treinamento GitHub.pptx de Gabrielle Ribeiro</p>"},{"location":"Dojo/1-github-gitflow/#lista-de-comandos-basicos","title":"Lista de comandos b\u00e1sicos","text":"<pre><code># Clona um reposit\u00f3rio\ngit clone URL-REPOSITORY\n\n# Exibe a branch atual\ngit branch\n\n# Cria uma nova branch\ngit checkout -b nome-nova-branch\n\n# Sincroniza a branch do reposit\u00f3rio local com a branch do reposit\u00f3rio remoto\ngit pull origin nome-branch\n\n# Verifica modifica\u00e7\u00f5es\ngit status\n\n# Adiciona altera\u00e7\u00f5es que v\u00e3o para o GitHub\ngit add nome-do-arquivo\n\n# Cria um commit\ngit commit -m \u201cMensagem breve descrevendo o que foi feito\u201d\n\n# Envia altera\u00e7\u00f5es locais para o reposit\u00f3rio do GitHub\ngit push origin nome-branch\n\n# Navega\u00e7\u00e3o entre branches\ngit checkout nome-branch\n</code></pre>"},{"location":"Dojo/1-github-gitflow/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 14/05/2025 Adiciona relato do dojo Gabrielle Ribeiro"},{"location":"Dojo/django-nextjs/","title":"Django Rest e Next.js","text":"<p>Documenta a realiza\u00e7\u00e3o do Dojo de Django Rest e Next.js com o time.</p> <p>Data: 01/05/2025     Hor\u00e1rio: 10h       Dura\u00e7\u00e3o: 2:30h Local: Discord Elaborador: Danilo</p>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#estrutura-do-dojo","title":"Estrutura do Dojo","text":"<ul> <li>Primeira parte: uma explica\u00e7\u00e3o sobre as stacks e seus funcionamentos.</li> <li>Segunda parte: foi feito um tutorial utilizando as duas stacks.</li> </ul>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#lista-de-presenca","title":"Lista de presen\u00e7a","text":"Nome Presente (\u2705/\u274c) Justificativa da Aus\u00eancia Danilo Domingo \u2705 Gabi Ribeiro \u274c Motivos Pessoais Jackes Tiago \u2705 Arthur Gomes Oliveira \u2705 Caio Vilas Boas Miranda \u2705 Carlos Eduardo Figueiredo Coelho \u2705 Daniel da Silva Batista \u2705 Guilherme Nascimento Tegnoue \u2705 Gustavo Augusto Da Silva Sousa \u2705 Janio Lucas Pereira Carrilho \u2705 Jo\u00e3o Guilherme Capozzi Gon\u00e7alves \u2705 Joao Guilherme Lima Veras \u2705 Pedro Vieira Antunes \u2705"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#explicacao-das-stacks","title":"Explica\u00e7\u00e3o das Stacks","text":""},{"location":"Dojo/django-nextjs/#estrutura-basica-do-django","title":"Estrutura B\u00e1sica do Django","text":"<p>Um projeto Django \u00e9 composto por v\u00e1rios apps que funcionam como m\u00f3dulos. Cada app possui:</p> <ul> <li><code>models.py</code>: estrutura do banco de dados</li> <li><code>views.py</code>: l\u00f3gica do backend</li> <li><code>serializers.py</code>: transforma\u00e7\u00e3o de dados para API</li> <li><code>urls.py</code>: roteamento</li> </ul>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#models","title":"Models","text":"<p>Modelos s\u00e3o classes Python que definem a estrutura das tabelas no banco de dados. Utilizam o ORM do Django.</p> <pre><code>from django.db import models\n\nclass Funcionario(models.Model):\n    nome = models.CharField(max_length=100)\n    cargo = models.CharField(max_length=50)\n    data_admissao = models.DateField()\n</code></pre> <ul> <li>Cada campo vira uma coluna no banco.  </li> <li>Cada inst\u00e2ncia da classe \u00e9 um registro (linha).</li> </ul>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#serializers","title":"Serializers","text":"<p>Os serializers convertem objetos Python (como modelos) em JSON e vice-versa. S\u00e3o essenciais para APIs REST.</p> <pre><code>from rest_framework import serializers\nfrom .models import Funcionario\n\nclass FuncionarioSerializer(serializers.ModelSerializer):\n    class Meta:\n        model = Funcionario\n        fields = '__all__'\n</code></pre> <p><code>ModelSerializer</code> facilita o uso baseado no model.</p>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#views","title":"Views","text":"<p>As views controlam o comportamento da API. Voc\u00ea pode usar:</p> <p>Function-Based Views (FBV)</p> <pre><code>from rest_framework.decorators import api_view\nfrom rest_framework.response import Response\nfrom .models import Funcionario\nfrom .serializers import FuncionarioSerializer\n\n@api_view(['GET'])\ndef listar_funcionarios(request):\n    funcionarios = Funcionario.objects.all()\n    serializer = FuncionarioSerializer(funcionarios, many=True)\n    return Response(serializer.data)\n</code></pre> <p>Class-Based Views (CBV)</p> <pre><code>from rest_framework import generics\n\nclass FuncionarioListCreateView(generics.ListCreateAPIView):\n    queryset = Funcionario.objects.all()\n    serializer_class = FuncionarioSerializer\n</code></pre>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#urls","title":"URLs","text":"<p>Voc\u00ea precisa registrar suas views nas rotas.</p> <pre><code>from django.urls import path\nfrom .views import listar_funcionarios\n\nurlpatterns = [\n    path('funcionarios/', listar_funcionarios),\n]\n</code></pre> <p>Ou com CBV:</p> <pre><code>from django.urls import path\nfrom .views import FuncionarioListCreateView\n\nurlpatterns = [\n    path('funcionarios/', FuncionarioListCreateView.as_view()),\n]\n</code></pre>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#configuracao-do-django-rest","title":"Configura\u00e7\u00e3o do Django REST","text":"<p>No <code>settings.py</code>, adicione:</p> <pre><code>INSTALLED_APPS = [\n    ...\n    'rest_framework',\n]\n</code></pre>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#estrutura-do-nextjs","title":"Estrutura do Next.js","text":"<pre><code>my-app/\n\u251c\u2500\u2500 app/                  # Rotas no novo App Router\n\u2502   \u251c\u2500\u2500 page.tsx         # P\u00e1gina principal (\"/\")\n\u2502   \u2514\u2500\u2500 [id]/page.tsx    # Rota din\u00e2mica (ex: \"/123\")\n\u251c\u2500\u2500 components/          # Componentes reutiliz\u00e1veis\n\u251c\u2500\u2500 styles/              # Arquivos de estilo (CSS, SCSS, etc)\n\u251c\u2500\u2500 services/            # Fun\u00e7\u00f5es de acesso \u00e0 API (Axios, etc)\n\u251c\u2500\u2500 types/               # Tipagens personalizadas (interfaces)\n\u251c\u2500\u2500 public/              # Arquivos est\u00e1ticos (imagens, \u00edcones)\n\u251c\u2500\u2500 next.config.js       # Configura\u00e7\u00f5es do Next.js\n\u2514\u2500\u2500 tsconfig.json        # Configura\u00e7\u00e3o do TypeScript\n</code></pre>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#paginas-pages","title":"P\u00e1ginas (Pages)","text":"<p>Cada arquivo <code>page.tsx</code> dentro da pasta <code>app/</code> representa uma rota.</p> <pre><code>// app/page.tsx\nexport default function HomePage() {\n  return &lt;h1&gt;Bem-vindo ao Dojo!&lt;/h1&gt;\n}\n</code></pre>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#roteamento-dinamico","title":"Roteamento Din\u00e2mico","text":"<pre><code>// app/funcionarios/[id]/page.tsx\nimport { useParams } from 'next/navigation'\n\nexport default function DetalhesFuncionario() {\n  const { id } = useParams()\n  return &lt;div&gt;Funcion\u00e1rio ID: {id}&lt;/div&gt;\n}\n</code></pre>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#componentes","title":"Componentes","text":"<p>Componentes s\u00e3o organizados em <code>components/</code> e reaproveitados em v\u00e1rias p\u00e1ginas.</p> <pre><code>// components/Header.tsx\nexport default function Header() {\n  return &lt;header&gt;&lt;h2&gt;Dojo de Next.js&lt;/h2&gt;&lt;/header&gt;\n}\n</code></pre>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#comunicacao-com-api-axios-token","title":"Comunica\u00e7\u00e3o com API (Axios + Token)","text":"<pre><code>// services/axiosInstance.ts\nimport axios from 'axios'\n\nconst axiosInstance = axios.create({\n  baseURL: process.env.NEXT_PUBLIC_API_URL,\n})\n\naxiosInstance.interceptors.request.use((config) =&gt; {\n  const token = localStorage.getItem(\"token\")\n  if (token) {\n    config.headers.Authorization = `Bearer ${token}`\n  }\n  return config\n})\n\nexport default axiosInstance\n</code></pre> <p>Exemplo de requisi\u00e7\u00e3o</p> <pre><code>// services/funcionarios.ts\nimport axiosInstance from './axiosInstance'\n\nexport async function getFuncionarios() {\n  const response = await axiosInstance.get('/funcionarios/')\n  return response.data\n}\n</code></pre>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#tipagens-com-typescript","title":"Tipagens com TypeScript","text":"<p>Crie interfaces para garantir seguran\u00e7a nos dados:</p> <pre><code>// types/Funcionario.ts\nexport interface Funcionario {\n  id: number\n  nome: string\n  cargo: string\n  data_admissao: string\n}\n</code></pre> <p>Use no componente:</p> <pre><code>import { Funcionario } from '@/types/Funcionario'\n\ninterface Props {\n  funcionario: Funcionario\n}\n\nexport default function CardFuncionario({ funcionario }: Props) {\n  return &lt;div&gt;{funcionario.nome} - {funcionario.cargo}&lt;/div&gt;\n}\n</code></pre>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#estilizacao","title":"Estiliza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Voc\u00ea pode usar CSS Modules, SCSS ou qualquer outra abordagem. Exemplo com CSS Modules:</p> <pre><code>// components/Card.module.css\n.card {\n  padding: 1rem;\n  border: 1px solid #ccc;\n}\n</code></pre> <pre><code>// components/Card.tsx\nimport styles from './Card.module.css'\n\nexport default function Card({ children }) {\n  return &lt;div className={styles.card}&gt;{children}&lt;/div&gt;\n}\n</code></pre>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#configuracao-de-variaveis","title":"Configura\u00e7\u00e3o de Vari\u00e1veis","text":"<p>No arquivo <code>.env.local</code>:</p> <pre><code>NEXT_PUBLIC_API_URL=http://localhost:8000/api\n</code></pre> <p>Use com <code>process.env.NEXT_PUBLIC_API_URL</code></p>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#boas-praticas","title":"Boas Pr\u00e1ticas","text":"<ul> <li>Separe l\u00f3gica de API (<code>services/</code>)</li> <li>Centralize tipagens em <code>types/</code></li> <li>Crie componentes gen\u00e9ricos</li> <li>Utilize <code>useEffect</code> com responsabilidade para SSR/CSR</li> <li>Mantenha a estrutura limpa e previs\u00edvel</li> </ul>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#tutorial-com-as-stacks","title":"Tutorial com as Stacks","text":"<p>Foi escolhido um tutorial que utiliza-se as duas stacks, para ser feito durante o dojo e ajudar no intendimento das stacks, foi escolhido um tutorial b\u00e1sico de um menu de restaurante, ele estando dispon\u00edvel no Dev.TO.</p>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":""},{"location":"Dojo/django-nextjs/#react-nextjs","title":"React &amp; Next.js","text":"<ul> <li>React JSX - Documenta\u00e7\u00e3o oficial sobre JSX, a sintaxe de marca\u00e7\u00e3o do React</li> <li>Next.js Documentation - Documenta\u00e7\u00e3o completa do Next.js, incluindo tutoriais e guias de API</li> </ul>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#django-django-rest","title":"Django &amp; Django REST","text":"<ul> <li>Django Documentation - Documenta\u00e7\u00e3o oficial do Django Framework</li> <li>Django REST Framework - Documenta\u00e7\u00e3o completa do Django REST Framework</li> </ul>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#api-conceitos","title":"API &amp; Conceitos","text":"<ul> <li>O que \u00e9 API - Explica\u00e7\u00e3o da Red Hat sobre APIs</li> <li>O que \u00e9 REST - Guia detalhado sobre APIs REST</li> </ul>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#tutoriais-relacionados","title":"Tutoriais Relacionados","text":"<ul> <li>Tutorial Django + Next.js - Tutorial completo utilizado neste Dojo</li> </ul>"},{"location":"Dojo/django-nextjs/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 10/05/2025 Adiciona relato do dojo Danilo Domingo"},{"location":"Dojo/docker/","title":"Docker","text":"<p>Documenta a realiza\u00e7\u00e3o do Dojo de Docker com o time.</p> <p>Data: 10/05/2025     Hor\u00e1rio: 10h       Dura\u00e7\u00e3o: 50 min Local: Discord Elaborador: Jackes</p>"},{"location":"Dojo/docker/#estrutura-do-dojo","title":"Estrutura do Dojo","text":"<ul> <li>Primeira parte: uma explica\u00e7\u00e3o sobre o Docker</li> <li>Segunda parte: apresenta\u00e7\u00e3o da estrutura do docker do projeto</li> <li>Terceita parte: Configura\u00e7\u00e3o do Docker</li> <li>Quarta parte: Subir os ambientes de Frontend e Backend do projeto</li> </ul>"},{"location":"Dojo/docker/#lista-de-presenca","title":"Lista de presen\u00e7a","text":"Nome Presente (\u2705/\u274c) Justificativa da Aus\u00eancia Danilo Domingo \u2705 Gabi Ribeiro \u274c Motivos Pessoais Jackes Tiago \u2705 Arthur Gomes Oliveira \u2705 Caio Vilas Boas Miranda \u2705 Carlos Eduardo Figueiredo Coelho \u2705 Daniel da Silva Batista \u2705 Guilherme Nascimento Tegnoue \u274c Motivos Pessoais Gustavo Augusto Da Silva Sousa \u2705 Janio Lucas Pereira Carrilho \u274c Motivos Pessoais Jo\u00e3o Guilherme Capozzi Gon\u00e7alves \u274c Motivos Pessoais Joao Guilherme Lima Veras \u2705 Pedro Vieira Antunes \u2705"},{"location":"Dojo/docker/#link-da-apresentacao","title":"Link da apresenta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Dojo/docker/#slides","title":"Slides","text":"<p>Dojo Docker.pptx by Jackes da Fonseca</p>"},{"location":"Dojo/docker/#lista-de-comandos-basicos","title":"Lista de comandos b\u00e1sicos","text":"<pre><code># Verificar vers\u00e3o instalada\ndocker --version\n\n# Listar imagens\ndocker images\n\n# Listar containers em execu\u00e7\u00e3o\ndocker ps\n\n# Remover imagens (exemplo: docker rmi nome_da_imagem ou ID)\ndocker rmi nome_da_imagem\n\n# Remover container (exemplo: docker rm nome_do_container ou ID)\ndocker rm nome_do_container\n\n# Parar e remover todos os containers\ndocker stop $(docker ps -q) &amp;&amp; docker rm $(docker ps -aq)\n\n# Docker Compose - subir os servi\u00e7os\ndocker compose up\n\n# Docker Compose - parar e remover os servi\u00e7os\ndocker compose down\n</code></pre>"},{"location":"Dojo/docker/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 12/05/2025 Adiciona relato do dojo Jackes Fonseca"},{"location":"Guias/codigo-conduta/","title":"C\u00f3digo de conduta","text":"<p>Na GitFica, prezamos por um ambiente colaborativo onde todos sejam participantes, colaboradoras, mantenedoras ou lideran\u00e7as, se sintam respeitados, seguros e acolhidos. Assumimos o compromisso de garantir que toda intera\u00e7\u00e3o dentro de nossa comunidade seja livre de qualquer forma de ass\u00e9dio ou discrimina\u00e7\u00e3o, promovendo um espa\u00e7o inclusivo para pessoas de todas as idades, tamanhos, habilidades (vis\u00edveis ou n\u00e3o), origens \u00e9tnicas, caracter\u00edsticas sexuais, identidades de g\u00eanero, orienta\u00e7\u00f5es sexuais, n\u00edveis de experi\u00eancia, forma\u00e7\u00f5es educacionais, condi\u00e7\u00f5es socioecon\u00f4micas, nacionalidades, apar\u00eancias f\u00edsicas, ra\u00e7as, castas, cren\u00e7as religiosas e outras identidades.</p> <p>Nosso prop\u00f3sito \u00e9 cultivar uma conviv\u00eancia harmoniosa, diversa, acess\u00edvel, saud\u00e1vel e acolhedora \u2014 onde o respeito m\u00fatuo e a colabora\u00e7\u00e3o construtiva sejam pilares fundamentais.</p>"},{"location":"Guias/codigo-conduta/#padroes-de-convivencia","title":"Padr\u00f5es de conviv\u00eancia","text":"<p>Atitudes que promovem um ambiente saud\u00e1vel incluem:</p> <ul> <li>Praticar empatia, gentileza e cordialidade nas intera\u00e7\u00f5es;</li> <li>Valorizar perspectivas distintas e respeitar diverg\u00eancias;</li> <li>Oferecer e acolher feedbacks de forma educada e construtiva;</li> <li>Reconhecer falhas, assumir responsabilidades, pedir desculpas e buscar evoluir a partir das experi\u00eancias;</li> <li>Priorizar o bem coletivo da comunidade acima de interesses individuais.</li> </ul> <p>Comportamentos inaceit\u00e1veis que n\u00e3o ser\u00e3o tolerados:</p> <ul> <li>Linguagem ofensiva, sexualizada ou condutas de ass\u00e9dio moral ou sexual;</li> <li>Coment\u00e1rios pejorativos, ataques pessoais, provoca\u00e7\u00f5es ou manifesta\u00e7\u00f5es pol\u00edticas agressivas;</li> <li>Amea\u00e7as, intimida\u00e7\u00e3o, ass\u00e9dio presencial ou virtual;</li> <li>Exposi\u00e7\u00e3o n\u00e3o autorizada de informa\u00e7\u00f5es privadas de outros membros;</li> <li>Qualquer atitude que comprometa o bem-estar e a integridade do espa\u00e7o comunit\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"Guias/codigo-conduta/#responsabilidade-e-acoes-disciplinares","title":"Responsabilidade e A\u00e7\u00f5es Disciplinares","text":"<p>A equipe de lideran\u00e7a da GitFica tem o dever de assegurar que as diretrizes sejam respeitadas e est\u00e1 autorizada a tomar medidas corretivas proporcionais sempre que identificar comportamentos prejudiciais, inadequados ou amea\u00e7adores. Isso pode incluir advert\u00eancias, remo\u00e7\u00e3o de conte\u00fados, restri\u00e7\u00e3o de acesso e, em casos graves, o banimento da comunidade.</p> <p>Decis\u00f5es tomadas nesse sentido ser\u00e3o comunicadas com clareza, visando manter a transpar\u00eancia e refor\u00e7ar o compromisso com um espa\u00e7o seguro e justo.</p>"},{"location":"Guias/codigo-conduta/#escopo-de-aplicacao","title":"Escopo de Aplica\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este C\u00f3digo de Conduta se aplica a todos os canais e espa\u00e7os relacionados \u00e0 GitFica, sejam eles f\u00edsicos, virtuais ou representa\u00e7\u00f5es formais da comunidade, como eventos, redes sociais oficiais ou e-mails institucionais.</p>"},{"location":"Guias/codigo-conduta/#relato-de-incidentes","title":"Relato de Incidentes","text":"<p>Se voc\u00ea testemunhar ou for alvo de comportamentos abusivos ou inadequados, encorajamos que reporte \u00e0 lideran\u00e7a da comunidade. Garantimos que toda den\u00fancia ser\u00e1 tratada com seriedade, confidencialidade e imparcialidade.</p>"},{"location":"Guias/codigo-conduta/#diretrizes-de-acao","title":"Diretrizes de A\u00e7\u00e3o","text":"<p>As medidas tomadas diante de viola\u00e7\u00f5es seguir\u00e3o as seguintes orienta\u00e7\u00f5es:</p> <p>1. Orienta\u00e7\u00e3o Inicial Conduta de baixo impacto: Advert\u00eancia escrita, esclarecendo o comportamento inadequado. Pode incluir solicita\u00e7\u00e3o de pedido p\u00fablico de desculpas.</p> <p>2. Advert\u00eancia Formal Viola\u00e7\u00e3o isolada ou reincidente: Restri\u00e7\u00e3o tempor\u00e1ria de intera\u00e7\u00f5es, incluindo canais externos. Reincid\u00eancia pode gerar san\u00e7\u00f5es mais severas.</p> <p>3. Suspens\u00e3o Tempor\u00e1ria Conduta grave: Proibi\u00e7\u00e3o de intera\u00e7\u00f5es com a comunidade por tempo determinado. Desrespeito \u00e0s restri\u00e7\u00f5es levar\u00e1 ao banimento permanente.</p> <p>4. Banimento Permanente Viola\u00e7\u00e3o cont\u00ednua e grave: Exclus\u00e3o definitiva de todas as intera\u00e7\u00f5es com a comunidade.</p> <p>Fonte: Este C\u00f3digo de Conduta \u00e9 baseado no Contributor Covenant, vers\u00e3o 2.1.</p> <p>Para saber mais, acesse a FAQ do Contributor Covenant e tradu\u00e7\u00f5es em diversos idiomas.</p>"},{"location":"Guias/codigo-conduta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 14/05/2025 Adiciona codigo de conduta Jackes Fonseca"},{"location":"Guias/guia-contribuicao/","title":"Guia de contribui\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Guias/guia-contribuicao/#como-contribuir","title":"Como contribuir","text":"<ul> <li>Se voc\u00ea for um colaborador externo, d\u00ea um fork no projeto  </li> <li>Issues s\u00f3 poder\u00e3o ser criadas com os templates especificados no reposit\u00f3rio  </li> <li>A cria\u00e7\u00e3o de branches deve seguir a pol\u00edtica de branches  </li> <li>No desenvolvimento usar nossa pol\u00edtica de commits  </li> <li>Pull requests s\u00f3 ser\u00e3o aceitos se estiverem com o template especificado no reposit\u00f3rio  </li> <li>Antes de enviar qualquer contribui\u00e7\u00e3o, leia atentamente as diretrizes descritas neste documento e certifique-se de que sua altera\u00e7\u00e3o est\u00e1 alinhada com os objetivos do projeto </li> <li>Revise o c\u00f3digo antes de abrir um Pull Request, garantindo que ele esteja funcionando corretamente e que n\u00e3o quebre funcionalidades existentes </li> <li>Inclua testes sempre que poss\u00edvel, principalmente ao adicionar novas funcionalidades </li> <li>Descreva claramente no Pull Request o que foi feito, o motivo e como testar</li> </ul>"},{"location":"Guias/guia-contribuicao/#politicas","title":"Pol\u00edticas","text":"<p>Consulte nossas pol\u00edticas para garantir que sua contribui\u00e7\u00e3o esteja em conformidade com as diretrizes do projeto, incluindo padr\u00f5es de branches, commits, cria\u00e7\u00e3o de issues e pull requests.</p> <ul> <li>Pol\u00edtica de branch</li> <li>Pol\u00edtica de commit</li> <li>Pol\u00edtica de issue</li> <li>Pol\u00edtica de pull request</li> </ul>"},{"location":"Guias/guia-contribuicao/#dicas-finais","title":"Dicas Finais","text":"<ul> <li>Seja claro, objetivo e respeitoso com a comunidade e com os mantenedores do projeto.  </li> <li>Sempre que poss\u00edvel, anexe evid\u00eancias que ajudem na an\u00e1lise, como capturas de tela, trechos de c\u00f3digo ou logs.  </li> <li>Caso a issue seja resolvida e ainda esteja aberta, considere encerr\u00e1-la manualmente se aplic\u00e1vel.  </li> <li>Lembre-se: abrir uma issue, um PR ou fazer um commit vai al\u00e9m de apontar ou resolver um problema \u2014 \u00e9 uma forma de colaborar ativamente com a evolu\u00e7\u00e3o do projeto.</li> </ul>"},{"location":"Guias/guia-contribuicao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 15/05/2025 Adiciona guia de contribui\u00e7\u00e3o Jackes Fonseca"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-branch/","title":"Pol\u00edtica de Branches","text":"<p>Nossa pol\u00edtica segue algumas caracter\u00edsticas do Gitflow. Ent\u00e3o separamos nossas branches em:</p>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-branch/#main","title":"<code>main</code>","text":"<p>A <code>main</code> ser\u00e1 nossa branch de produ\u00e7\u00e3o, ou seja, nela estar\u00e1 a vers\u00e3o est\u00e1vel do projeto. Por quest\u00f5es de seguran\u00e7a, ela ser\u00e1 bloqueada para commits e push. A intera\u00e7\u00e3o com a <code>main</code> ocorrer\u00e1 atrav\u00e9s de Pull Requests que vir\u00e3o da branch <code>devel</code>.</p>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-branch/#devel","title":"<code>devel</code>","text":"<p>A <code>devel</code> ser\u00e1 nossa branch de desenvolvimento, ou seja, vai agrupar o trabalho vindo das branches de features. O objetivo \u00e9 criar uma release que ser\u00e1 submetida para a <code>main</code>.</p>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-branch/#branches-de-features","title":"Branches de Features","text":"<p>As branches de features s\u00e3o criadas a partir da <code>devel</code>, e servem para o desenvolvimento de funcionalidades presentes nas issues do reposit\u00f3rio. No final do desenvolvimento, a funcionalidade desenvolvida nessa branch deve ser enviada para a <code>devel</code> atrav\u00e9s de um Pull Request.</p> <p>Padr\u00e3o de nomenclatura: <code>X_Nome_da_issue</code>, onde <code>X</code> \u00e9 o n\u00famero da issue correspondente \u00e0 funcionalidade.</p>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-branch/#hotfix-branches","title":"Hotfix Branches","text":"<p>Branches do tipo <code>hotfix</code> s\u00e3o criadas a partir da <code>main</code> e servem para resolver de forma r\u00e1pida os bugs em produ\u00e7\u00e3o.</p> <p>Padr\u00e3o de nomenclatura: <code>hotfix_Nome_do_bug</code></p>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-branch/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 15/05/2025 Adiciona pol\u00edtica de branch Jackes Fonseca"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-commit/","title":"Pol\u00edtica de Commits","text":"<p>Os commits devem descrever de forma simples e sucinta as modifica\u00e7\u00f5es feitas. Devem ser escritos em portugu\u00eas.</p> <p>Exemplo:</p> <pre><code>git commit -m \"Cria nova model\"\n</code></pre>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-commit/#commits-em-pares","title":"Commits em Pares","text":"<p>Quando se utiliza a t\u00e9cnica de pair programming, deve-se deixar especificado todos os autores envolvidos no desenvolvimento da funcionalidade. Para isso, use a tag Co-authored-by do GitHub.</p> <pre><code>$ git commit -m \"Refactor usability tests.\n&gt;\n&gt; Co-authored-by: NAME &lt;NAME@EXAMPLE.COM&gt;\n&gt; Co-authored-by: ANOTHER-NAME &lt;ANOTHER-NAME@EXAMPLE.COM&gt;\"\n</code></pre>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-commit/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 15/05/2025 Adiciona politica de commit Jackes Fonseca"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-issue/","title":"Pol\u00edticas de issue","text":"<p>Antes de abrir uma nova issue, siga as boas pr\u00e1ticas abaixo:</p> <ul> <li>Verifique se a issue j\u00e1 existe: Pesquise na aba de issues do reposit\u00f3rio do projeto GitFica. Utilize palavras-chave relevantes e filtros por labels para facilitar a busca.  </li> <li>Consulte os templates dispon\u00edveis: H\u00e1 modelos espec\u00edficos para diferentes tipos de contribui\u00e7\u00e3o, como: relato de bugs, hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e issue gen\u00e9rica.</li> </ul>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-issue/#como-abrir-uma-issue","title":"Como Abrir uma Issue","text":"<p>Para registrar uma issue no projeto GitFica, siga estas etapas:</p> <ol> <li>Acesse o reposit\u00f3rio de documenta\u00e7\u00e3o do projeto.  </li> <li>Clique na aba Issues.  </li> <li>Selecione New issue.  </li> <li>Escolha o template adequado para o seu caso:</li> <li>\ud83e\udeb2 Bug report \u2014 para relatar falhas ou comportamentos inesperados.</li> <li>\ud83d\udcd8 Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio \u2014 para descrever requisitos funcionais sob a perspectiva do usu\u00e1rio</li> <li> <p>\ud83d\udcdd Gen\u00e9rica \u2014 para qualquer outro tipo de contribui\u00e7\u00e3o que n\u00e3o se encaixe nos templates acima.</p> </li> <li> <p>Preencha todas as se\u00e7\u00f5es do template com o m\u00e1ximo de clareza e detalhe poss\u00edvel:</p> </li> <li>Um t\u00edtulo direto e informativo.</li> <li>Uma descri\u00e7\u00e3o clara do problema, sugest\u00e3o ou d\u00favida.</li> <li>Um passo a passo detalhado (obrigat\u00f3rio para bugs) para reproduzir o comportamento relatado.</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es sobre o ambiente de execu\u00e7\u00e3o: sistema operacional, vers\u00f5es das ferramentas utilizadas, depend\u00eancias instaladas, entre outros.</li> </ol>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-issue/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 15/05/2025 Adiciona politica de issue Jackes Fonseca"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-pull-request/","title":"Pol\u00edticas de Pull Request","text":"<p>Para garantir um processo colaborativo eficiente e organizado, todas as contribui\u00e7\u00f5es devem seguir a pol\u00edtica de Pull Request descrita abaixo.  </p> <p>Ao abrir um novo Pull Request (PR), utilize o template obrigat\u00f3rio e siga as diretrizes para facilitar a an\u00e1lise e integra\u00e7\u00e3o das mudan\u00e7as.</p>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-pull-request/#checklist-do-pull-request","title":"Checklist do Pull Request","text":"<pre><code>**Descri\u00e7\u00e3o da mudan\u00e7a**  \n&lt;!-- Descreva de forma clara e concisa sobre a mudan\u00e7a feita. --&gt;\n\n**Tipo da mudan\u00e7a**  \n&lt;!-- Marque o checkbox correspondente \u00e0 mudan\u00e7a. --&gt;\n- [ ] Corre\u00e7\u00e3o de bug.\n- [ ] Adi\u00e7\u00e3o de nova funcionalidade.\n- [ ] Outro:\n\n**Issue relacionada**  \n&lt;!-- Adicionar FIX com as issues relacionadas ao abrir o PR. Ex.: Fix #15 --&gt;\nFIX #\n\n**Screenshots**  \n&lt;!-- Se aplic\u00e1vel, adicione imagens da tela para ajudar a explicar a mudan\u00e7a feita. --&gt;\n\n**Informa\u00e7\u00f5es adicionais**  \n&lt;!-- Comente outra informa\u00e7\u00e3o relevante sobre o seu problema aqui. --&gt;\n</code></pre>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-pull-request/#requisitos-para-aprovacao","title":"Requisitos para Aprova\u00e7\u00e3o","text":"<p>Antes de solicitar a revis\u00e3o de um PR, verifique:</p> <ul> <li>O c\u00f3digo est\u00e1 limpo, leg\u00edvel e comentado onde necess\u00e1rio.</li> <li>Todas as se\u00e7\u00f5es do template foram preenchidas.</li> <li>A PR est\u00e1 vinculada corretamente a uma issue existente.</li> <li>N\u00e3o h\u00e1 conflitos com a branch de destino.</li> <li>Todas as funcionalidades adicionadas foram testadas manualmente ou com testes automatizados (se aplic\u00e1vel).</li> </ul>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-pull-request/#observacoes-finais","title":"Observa\u00e7\u00f5es finais","text":"<ul> <li>PRs que n\u00e3o seguirem este padr\u00e3o poder\u00e3o ser recusados ou marcados como draft at\u00e9 que estejam em conformidade.</li> <li>Caso tenha d\u00favidas durante o processo, utilize as issues ou canais de comunica\u00e7\u00e3o definidos pelo projeto para pedir ajuda.</li> </ul>"},{"location":"Guias/Pol%C3%ADticas/politica-pull-request/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 15/05/2025 Adiciona pol\u00edtica de pull request Jackes Fonseca"},{"location":"Planejamento/backlog/","title":"Backlog","text":"<p>O backlog foi desenvolvido com base no Lean Inception realizadas com a equipe. Para mais detalhes sobre o processo de constru\u00e7\u00e3o, consulte as documenta\u00e7\u00f5es da primeira e segunda sess\u00e3o do Lean Inception.</p> <p>Vers\u00e3o inicial do backlog feito no planilhas.</p> \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Esfor\u00e7o Valor de Neg\u00f3cio UX Total Usu\u00e1rio US01 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder fazer o login na aplica\u00e7\u00e3o utilizando minha conta do GitHub Baixo Alto Alto 15 Usu\u00e1rio US02 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder fazer o logout da aplica\u00e7\u00e3o Baixo Alto Alto 15 Usu\u00e1rio US03 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder excluir minha conta Baixo Alto Alto 15 Usu\u00e1rio US04 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de vizualizar meu perfil Baixo Alto Alto 15 Usu\u00e1rio US05 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de vizualizar o perfil dos outros usu\u00e1rios Baixo Alto Alto 15 Gest\u00e3o do GitHub US06 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar o meu total de commits feitos desde a cria\u00e7\u00e3o da conta M\u00e9dio Alto Alto 13 Gest\u00e3o do GitHub US07 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber pontua\u00e7\u00e3o pelos os meus commits desde a cria\u00e7\u00e3o da conta M\u00e9dio Alto Alto 13 Gest\u00e3o do GitHub US08 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar o meu total de issues cadastrada desde a cria\u00e7\u00e3o da conta M\u00e9dio Alto Alto 13 Gest\u00e3o do GitHub US09 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber pontua\u00e7\u00e3o pelas minhas issues finalizadas desde a cria\u00e7\u00e3o da conta M\u00e9dio Alto Alto 13 Gest\u00e3o do GitHub US10 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar o total Pull Resquests abertos por mim desde a cria\u00e7\u00e3o da conta M\u00e9dio Alto Alto 13 Gest\u00e3o do GitHub US11 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber pontua\u00e7\u00e3o pelos Pull Resquests abertos por mim desde a cria\u00e7\u00e3o da conta M\u00e9dio Alto Alto 13 Gest\u00e3o do GitHub US12 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar o total de Pull Resquests de terceiros fechados/aceitos por mim desde a cria\u00e7\u00e3o da conta M\u00e9dio Alto Alto 13 Gest\u00e3o do GitHub US13 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber pontua\u00e7\u00e3o pelos Pull Resquests de terceiros fechados/aceitos por mim desde a cria\u00e7\u00e3o da conta M\u00e9dio Alto Alto 13 Gest\u00e3o do GitHub US14 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar o total Pull Resquests feitos por mim e aceito por terceiros desde a cria\u00e7\u00e3o da conta M\u00e9dio Alto Alto 13 Gest\u00e3o do GitHub US15 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber pontua\u00e7\u00e3o pelos Pull Resquests feitos por mim e aceito por terceiros a cria\u00e7\u00e3o da conta M\u00e9dio Alto Alto 13 Gest\u00e3o do GitHub US16 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar o meu total de merges feitos desde a cria\u00e7\u00e3o da conta M\u00e9dio Alto Alto 13 Gest\u00e3o do GitHub US17 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber pontua\u00e7\u00e3o pelos meus merges feitos desde a cria\u00e7\u00e3o da conta M\u00e9dio Alto Alto 13 M\u00e9tricas US18 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar as informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas do total de commits feitos desde a cria\u00e7\u00e3o da conta Baixo M\u00e9dio Alto 13 M\u00e9tricas US19 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar as informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas do total de issues cadastradas desde a cria\u00e7\u00e3o da conta Baixo M\u00e9dio Alto 13 M\u00e9tricas US20 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar as informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas do total de Pull Resquests abertos por mim desde a cria\u00e7\u00e3o da conta Baixo M\u00e9dio Alto 13 M\u00e9tricas US21 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar as informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas do total de Pull Resquests de terceiros fechados/aceitos por mim desde a cria\u00e7\u00e3o da conta Baixo M\u00e9dio Alto 13 M\u00e9tricas US22 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar as informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas do total de Pull Resquests feitos por mim e aceito por terceiros desde a cria\u00e7\u00e3o da conta Baixo M\u00e9dio Alto 13 M\u00e9tricas US23 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar as informa\u00e7\u00f5es estat\u00edsticas do total de pelos meus merges feitos desde a cria\u00e7\u00e3o da conta Baixo M\u00e9dio Alto 13 M\u00e9tricas US24 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar as informal\u00e7oes estat\u00edsticas do total de pontos ganho desde a cria\u00e7\u00e3o da conta Baixo M\u00e9dio Alto 13 Ranking US25 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de poder visualizar o meu ranking e os demais usu\u00e1rios da plataforma M\u00e9dio Alto Alto 13 Ranking US26 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber n\u00edveis conforme minha pontua\u00e7\u00e3o aumenta M\u00e9dio Alto Alto 13 Ranking US27 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber conquistas pelo os meus objetivos atingidos Baixo Alto Alto 15 Ranking US28 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber pontua\u00e7\u00e3o pelas minhas conquistas Baixo Alto Alto 15 Miss\u00f5es US29 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber miss\u00f5es diarias M\u00e9dio M\u00e9dio Alto 11 Miss\u00f5es US30 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber pontua\u00e7\u00e3o por miss\u00f5es diarias concluidas M\u00e9dio M\u00e9dio Alto 11 Miss\u00f5es US31 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber miss\u00f5es semanais M\u00e9dio M\u00e9dio Alto 11 Miss\u00f5es US32 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber pontua\u00e7\u00e3o por miss\u00f5es semanais concluidas M\u00e9dio M\u00e9dio Alto 11 Miss\u00f5es US33 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber miss\u00f5es mensais M\u00e9dio M\u00e9dio Alto 11 Miss\u00f5es US34 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber pontua\u00e7\u00e3o por miss\u00f5es mensais concluidas M\u00e9dio M\u00e9dio Alto 11 Equipes US35 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de criar uma equipe Baixo M\u00e9dio Alto 13 Equipes US36 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de editar uma equipe Baixo M\u00e9dio Alto 13 Equipes US37 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de exluir uma equipe Baixo M\u00e9dio Alto 13 Equipes US38 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de enviar convites para outros usu\u00e1rios entrarem na equipe Baixo M\u00e9dio Alto 13 Equipes US39 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de aceitar convites para entrar em equipes Baixo M\u00e9dio Alto 13 Equipes US40 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de sair das equipes que fa\u00e7o parte Baixo M\u00e9dio Alto 13 Equipes US41 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de atribuir papeis aos membros da equipe que criei Baixo M\u00e9dio Alto 13 Equipes US42 Eu, como usuario, gostaria de visualizar o ranking da equipe Baixo M\u00e9dio Alto 13 Notifica\u00e7\u00f5es US43 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber notifica\u00e7\u00e3o de miss\u00f5es cumpridas Alto Baixo M\u00e9dio 7 Notifica\u00e7\u00f5es US44 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber notifica\u00e7\u00e3o de miss\u00f5es perto de acabar o prazo Alto Baixo M\u00e9dio 7 Notifica\u00e7\u00f5es US45 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber notifica\u00e7\u00e3o de convites de equipe Alto Baixo M\u00e9dio 7 Notifica\u00e7\u00f5es US46 Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de receber notifica\u00e7\u00e3o de conquistas atingidas Alto Baixo M\u00e9dio 7"},{"location":"Planejamento/backlog/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 28/04/2025 Adiciona documento de backlog Danilo"},{"location":"Planejamento/comunicacao/","title":"Planejamento de comunica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Planejamento/comunicacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como objetivo definir a estrat\u00e9gia de comunica\u00e7\u00e3o da equipe durante o desenvolvimento do projeto. Uma comunica\u00e7\u00e3o eficaz \u00e9 essencial para garantir o alinhamento entre os membros, o cumprimento dos prazos e a qualidade das entregas. Aqui ser\u00e3o descritos os canais de comunica\u00e7\u00e3o, hor\u00e1rios de disponibilidade dos integrantes e a agenda de reuni\u00f5es.</p>"},{"location":"Planejamento/comunicacao/#planilha-de-disponibilidade-da-equipe","title":"Planilha de disponibilidade da equipe","text":"<p>Inicialmente, foi disponibilizado um link para uma planilha onde cada membro da equipe de EPS e MDS preencheu seus hor\u00e1rios dispon\u00edveis para reuni\u00f5es e sess\u00f5es de trabalho colaborativo:</p> <p></p>"},{"location":"Planejamento/comunicacao/#agenda","title":"Agenda","text":"<p>Ap\u00f3s ser analisada a Planilha de disponibilidade da equipe foram definidos o dia e hor\u00e1rio para cada rito:</p> Dia da semana Hor\u00e1rio Rito Segunda, Quarta e Sexta At\u00e9 \u00e0s 20h Daily (*) Sexta At\u00e9 \u00e0s 20h Entregas (**) S\u00e1bado 09h ou 14h Review, Retrospectiva e Planinng (***) <ul> <li>(*) A Daily ser\u00e1 realizada de forma assincrona.</li> <li>(**) As entregas ser\u00e3o realizadas ao final de cada sprint.</li> <li>(***) As reuni\u00f5es de Review, Restropsectiva e Planning poder\u00e3o ser realizadas no turno da manh\u00e3 ou da tarde dependendo da disponibilidade dos membros no dia.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/comunicacao/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>As ferramentas utilizadas durante o desenvolvimento do projeto ser\u00e3o:</p>"},{"location":"Planejamento/comunicacao/#telegram","title":"Telegram","text":"<p>Para a comunica\u00e7\u00e3o entre os EPS/MDS e professor.</p>"},{"location":"Planejamento/comunicacao/#whatsapp","title":"Whatsapp","text":"<p>Para a comunica\u00e7\u00e3o entre EPS/MDS.</p>"},{"location":"Planejamento/comunicacao/#discord","title":"Discord","text":"<p>Para comunica\u00e7\u00e3o entre professor e alunos.</p>"},{"location":"Planejamento/comunicacao/#github","title":"GitHub","text":"<p>Para versionamento, documenta\u00e7\u00e3o e gerenciamento.</p>"},{"location":"Planejamento/comunicacao/#zenhub","title":"ZenHub","text":"<p>Para auxiliar no gerenciamento utilizando ferramentas da metodologia \u00e1gil.</p>"},{"location":"Planejamento/comunicacao/#teams","title":"Teams","text":"<p>Para reuni\u00f5es entre os membros.</p>"},{"location":"Planejamento/comunicacao/#figma","title":"Figma","text":"<p>Para execu\u00e7\u00e3o da Lean Inception.</p>"},{"location":"Planejamento/comunicacao/#google-drive","title":"Google Drive","text":"<p>Para armazenamento e gerenciamento de artefatos referentes a equipe.</p>"},{"location":"Planejamento/comunicacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 22/04/2025 Adiciona documento de comunica\u00e7\u00e3o Jackes"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/","title":"Documento de Arquitetura","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#finalidade","title":"Finalidade","text":"<p>Este documento apresenta a arquitetura do sistema GitFica, detalhando as decis\u00f5es arquiteturais, os componentes do sistema e suas intera\u00e7\u00f5es. Serve como guia para desenvolvedores e stakeholders compreenderem a estrutura t\u00e9cnica do projeto.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>O documento abrange a vis\u00e3o arquitetural completa do GitFica, incluindo frontend, backend, persist\u00eancia de dados, integra\u00e7\u00f5es externas e infraestrutura de implanta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#definicoes-acronimos-e-abreviacoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>API: Application Programming Interface</li> <li>REST: Representational State Transfer</li> <li>JWT: JSON Web Token</li> <li>OAuth: Open Authorization</li> <li>DRF: Django Rest Framework</li> <li>CI/CD: Continuous Integration/Continuous Deployment</li> <li>Docker: Plataforma de containeriza\u00e7\u00e3o</li> <li>MVC: Model-View-Controller</li> <li>MVP: Minimum Viable Product</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#representacao-da-arquitetura","title":"Representa\u00e7\u00e3o da Arquitetura","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#visao-geral","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>O GitFica adota uma arquitetura cliente-servidor separando claramente as responsabilidades entre frontend e backend. O sistema utiliza:</p> <ul> <li>Frontend: Next.js (React) com TypeScript</li> <li>Backend: Django Rest Framework</li> <li>Banco de Dados: PostgreSQL</li> <li>Integra\u00e7\u00e3o Externa: GitHub API</li> <li>Infraestrutura: Docker para containeriza\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#padroes-arquiteturais","title":"Padr\u00f5es Arquiteturais","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#cliente-servidor","title":"Cliente-Servidor","text":"<p>A separa\u00e7\u00e3o clara entre cliente (frontend) e servidor (backend) permite o desenvolvimento independente de cada componente e facilita a escalabilidade do sistema.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#rest","title":"REST","text":"<p>A comunica\u00e7\u00e3o entre frontend e backend \u00e9 feita atrav\u00e9s de uma API REST, utilizando requisi\u00e7\u00f5es HTTP e payloads JSON.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#mvc-adaptado","title":"MVC (Adaptado)","text":"<p>O backend segue uma varia\u00e7\u00e3o do padr\u00e3o MVC atrav\u00e9s do Django: * Model: Representa\u00e7\u00e3o dos dados e regras de neg\u00f3cio * View: Controladores que processam requisi\u00e7\u00f5es e retornam respostas * Template: N\u00e3o utilizado tradicionalmente em APIs REST, mas substitu\u00eddo pelas respostas JSON</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#restricoes-e-metas-arquiteturais","title":"Restri\u00e7\u00f5es e Metas Arquiteturais","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#restricoes","title":"Restri\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>O sistema deve ser acess\u00edvel via navegadores web modernos</li> <li>Deve integrar-se \u00e0 API do GitHub para obten\u00e7\u00e3o de dados</li> <li>Requisitos de seguran\u00e7a para autentica\u00e7\u00e3o e autoriza\u00e7\u00e3o</li> <li>Escalabilidade para suportar m\u00faltiplos usu\u00e1rios simult\u00e2neos</li> <li>Baixa lat\u00eancia para opera\u00e7\u00f5es cr\u00edticas</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#metas-arquiteturais","title":"Metas Arquiteturais","text":"<ul> <li>Modularidade: Componentes com baixo acoplamento e alta coes\u00e3o</li> <li>Manutenibilidade: Facilidade de corre\u00e7\u00e3o de bugs e implementa\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades</li> <li>Testabilidade: Estrutura que facilite a implementa\u00e7\u00e3o de testes automatizados</li> <li>Desempenho: Otimiza\u00e7\u00e3o para opera\u00e7\u00f5es que envolvem consultas \u00e0 API do GitHub</li> <li>Seguran\u00e7a: Prote\u00e7\u00e3o adequada dos dados dos usu\u00e1rios</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#visao-de-casos-de-uso","title":"Vis\u00e3o de Casos de Uso","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#principais-casos-de-uso","title":"Principais Casos de Uso","text":"<ol> <li>Autentica\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rio via GitHub</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas e m\u00e9tricas pessoais</li> <li>Participa\u00e7\u00e3o em rankings e desafios</li> <li>Conquista de badges e n\u00edveis</li> <li>Gerenciamento de equipes</li> <li>Recebimento e cumprimento de miss\u00f5es</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de notifica\u00e7\u00f5es</li> </ol>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#visao-logica","title":"Vis\u00e3o L\u00f3gica","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#visao-geral_1","title":"Vis\u00e3o Geral","text":"<p>A arquitetura l\u00f3gica do GitFica \u00e9 organizada em camadas distintas:</p> <ol> <li>Camada de Apresenta\u00e7\u00e3o: Interface do usu\u00e1rio desenvolvida em Next.js</li> <li>Camada de API: Endpoints REST expostos pelo backend</li> <li>Camada de Servi\u00e7os: L\u00f3gica de neg\u00f3cio e processamento de dados</li> <li>Camada de Acesso a Dados: Persist\u00eancia dos dados e acesso ao banco</li> <li>Camada de Integra\u00e7\u00e3o Externa: Comunica\u00e7\u00e3o com a API do GitHub</li> </ol>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#componentes-principais","title":"Componentes Principais","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#frontend-nextjs-com-typescript","title":"Frontend (Next.js com TypeScript)","text":"<p>O frontend do GitFica \u00e9 desenvolvido com Next.js integrado ao TypeScript, combinando com framework React que possibilita renderiza\u00e7\u00e3o do lado do servidor (SSR) e gera\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas est\u00e1ticas com tipagem est\u00e1tica. Esta combina\u00e7\u00e3o proporciona detec\u00e7\u00e3o de erros em tempo de compila\u00e7\u00e3o, melhor documenta\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo e complei\u00e7\u00e3o no ambiente de desenvolvimento. A estrutura \u00e9 organizada de forma modular para facilitar o desenvolvimento e a manuten\u00e7\u00e3o.</p> <p>Componentes Principais:</p> <ul> <li>P\u00e1ginas: Componentes React para cada rota da aplica\u00e7\u00e3o, organizados seguindo a estrutura de roteamento do Next.js</li> <li>Servi\u00e7os: M\u00f3dulos respons\u00e1veis por se comunicar com a API backend, encapsulando a l\u00f3gica de requisi\u00e7\u00f5es HTTP</li> <li>Componentes UI: Elementos reutiliz\u00e1veis da interface, como cards, bot\u00f5es e formul\u00e1rios customizados</li> <li>Store: Gerenciamento de estado global utilizando Redux Toolkit para manter dados consistentes entre componentes</li> <li>Hooks: Fun\u00e7\u00f5es customizadas para compartilhar l\u00f3gica entre componentes, como autentica\u00e7\u00e3o, notifica\u00e7\u00f5es e acesso ao estado</li> <li>Public: Arquivos est\u00e1ticos como imagens, \u00edcones, badges e assets</li> </ul> <p>Estrutura de Diret\u00f3rios:</p> <ul> <li>frontend: Diret\u00f3rio raiz do projeto frontend</li> <li>next: Arquivos de configura\u00e7\u00e3o espec\u00edficos do Next.js para personaliza\u00e7\u00e3o do servidor e build</li> <li>node_modules: Reposit\u00f3rio local de todas as depend\u00eancias instaladas via npm/yarn</li> <li>public: Arquivos est\u00e1ticos acess\u00edveis diretamente pelo navegador sem processamento</li> <li>src: C\u00f3digo fonte principal da aplica\u00e7\u00e3o, seguindo princ\u00edpios de organiza\u00e7\u00e3o modular<ul> <li>components: Componentes React reutiliz\u00e1veis em toda a aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>[ComponenteName]: Diret\u00f3rio isolado para cada componente, seguindo padr\u00e3o de atomicidade<ul> <li>index.tsx: Implementa\u00e7\u00e3o principal do componente React</li> <li>styles.ts: Estiliza\u00e7\u00e3o espec\u00edfica utilizando Styled Components ou Emotion</li> </ul> </li> <li>config: Configura\u00e7\u00f5es globais da aplica\u00e7\u00e3o como endpoints, constantes e vari\u00e1veis de ambiente</li> <li>contexts: Implementa\u00e7\u00e3o de contextos React para gerenciamento de estado distribu\u00eddo</li> <li>lib: Bibliotecas e abstra\u00e7\u00f5es de c\u00f3digo compartilhado entre diferentes partes da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>pages: Defini\u00e7\u00e3o de rotas seguindo a conven\u00e7\u00e3o de roteamento baseado em arquivo do Next.js</li> <li>[route]: Pasta que define uma rota din\u00e2mica na aplica\u00e7\u00e3o<ul> <li>index.tsx: Componente principal renderizado para esta rota</li> </ul> </li> <li>_app.tsx: Componente de mais alto n\u00edvel que envolve todas as p\u00e1ginas</li> <li>_document.tsx: Personaliza\u00e7\u00e3o do documento HTML para ajustes no head e estrutura inicial</li> <li>services: Camada de servi\u00e7os para comunica\u00e7\u00e3o com APIs externas e encapsulamento de l\u00f3gica de neg\u00f3cio</li> <li>styles: Arquivos de estiliza\u00e7\u00e3o global, temas, vari\u00e1veis CSS e mixins compartilhados</li> <li>types: Defini\u00e7\u00f5es de tipos TypeScript e interfaces para garantir tipagem est\u00e1tica consistente</li> <li>utils: Fun\u00e7\u00f5es utilit\u00e1rias e helpers reutiliz\u00e1veis em toda a aplica\u00e7\u00e3o</li> </ul> </li> <li>.env.local: Armazenamento seguro de vari\u00e1veis de ambiente para desenvolvimento local</li> <li>next-env.d.ts: Defini\u00e7\u00f5es de tipos TypeScript espec\u00edficas para o ecossistema Next.js</li> <li>next.config.js: Arquivo de configura\u00e7\u00e3o para personaliza\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada do build e runtime do Next.js</li> <li>package.json: Manifesto do projeto com depend\u00eancias, scripts e metadados</li> <li>tsconfig.json: Configura\u00e7\u00e3o do TypeScript com defini\u00e7\u00f5es de compila\u00e7\u00e3o e checagem de tipos</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#backend-django-rest-framework","title":"Backend (Django Rest Framework)","text":"<p>O backend do GitFica utiliza Django Rest Framework, seguindo princ\u00edpios de modularidade e separa\u00e7\u00e3o de responsabilidades. A estrutura \u00e9 organizada em componentes principais e segue um layout de diret\u00f3rios padronizado.</p> <p>Componentes Principais:</p> <ul> <li>Models: Entidades do sistema e suas rela\u00e7\u00f5es, representando o esquema de dados e implementando regras de neg\u00f3cio b\u00e1sicas</li> <li>Views/Viewsets: Controladores para processamento de requisi\u00e7\u00f5es HTTP, implementando a l\u00f3gica de roteamento e manipula\u00e7\u00e3o de recursos</li> <li>Serializers: Respons\u00e1veis pela convers\u00e3o bidirecional entre formatos JSON e objetos Python, incluindo valida\u00e7\u00e3o de dados</li> <li>Services: Camada contendo a l\u00f3gica de neg\u00f3cio complexa, desacoplada das views para melhor separa\u00e7\u00e3o de responsabilidades</li> <li>GitHub Integration: M\u00f3dulo especializado para comunica\u00e7\u00e3o com a API do GitHub, abstraindo a complexidade de autentica\u00e7\u00e3o e requisi\u00e7\u00f5es</li> </ul> <p>Estrutura de Diret\u00f3rios:</p> <ul> <li>apps: Cada aplica\u00e7\u00e3o cont\u00e9m uma funcionalidade independente do sistema</li> <li>migrations: Pasta com as migra\u00e7\u00f5es para o banco de dados</li> <li>static: Pasta com arquivos CSS, JavaScript e imagens</li> <li>tests: Arquivos de testes referentes ao app</li> <li>templates: Arquivos HTML do app</li> <li>locale: Tradu\u00e7\u00f5es referentes ao app</li> <li>models: Arquivos de models do app</li> <li>views: Arquivos de views do app</li> <li>forms: Arquivos de formul\u00e1rios do app</li> <li>admin: Arquivo de conex\u00e3o do app com o admin</li> <li>urls.py: Arquivo que mapeia as views com templates de cada app</li> <li>init.py: Arquivo que transforma o app em um pacote Python</li> <li>apps.py: Mapeia a pasta que o cont\u00e9m como um app</li> <li> <p>utils.py: Arquivos de valida\u00e7\u00e3o dos apps</p> </li> <li> <p>config: Pasta com as configura\u00e7\u00f5es do projeto Django</p> </li> <li>urls.py: Inclui todos os URLs.py dos apps</li> <li>init.py: Arquivo que transforma as configura\u00e7\u00f5es em um pacote Python</li> <li>settings: Arquivos com as configura\u00e7\u00f5es b\u00e1sicas da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li> <p>wsgi.py: Especifica\u00e7\u00e3o para interface entre servidores web e aplica\u00e7\u00f5es web</p> </li> <li> <p>manage.py: Arquivo criado automaticamente pelo Django REST para gerenciamento de comandos</p> </li> <li>docs: Documenta\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o</li> <li>compose: Pasta com arquivos do Docker</li> <li>utility: Arquivos para aux\u00edlio na instala\u00e7\u00e3o do software</li> <li>requirements: Organiza todos os pacotes/componentes que a aplica\u00e7\u00e3o utiliza</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#visao-de-processo","title":"Vis\u00e3o de Processo","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#principais-processos","title":"Principais Processos","text":"<ol> <li>Autentica\u00e7\u00e3o: Fluxo OAuth com GitHub</li> <li>Sincroniza\u00e7\u00e3o de Dados: Atualiza\u00e7\u00e3o peri\u00f3dica das estat\u00edsticas do usu\u00e1rio</li> <li>Gamifica\u00e7\u00e3o: C\u00e1lculo de pontos, n\u00edveis e conquistas</li> <li>Notifica\u00e7\u00f5es: Envio e processamento de notifica\u00e7\u00f5es</li> </ol>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#visao-de-implantacao","title":"Vis\u00e3o de Implanta\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#ambiente-de-producao","title":"Ambiente de Produ\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Frontend: Cont\u00eainer Docker com Next.js</li> <li>Backend: Cont\u00eainer Docker com Django Rest Framework</li> <li>Banco de Dados: Cont\u00eainer Docker com PostgreSQL</li> <li>Proxy Reverso: Cont\u00eainer Docker com Nginx</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#cicd","title":"CI/CD","text":"<p>O processo de integra\u00e7\u00e3o e entrega cont\u00ednuas \u00e9 implementado utilizando GitHub Actions: 1. Build: Compila\u00e7\u00e3o e teste da aplica\u00e7\u00e3o 2. Test: Execu\u00e7\u00e3o de testes automatizados 3. Deploy: Implanta\u00e7\u00e3o em ambiente de produ\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#visao-de-dados","title":"Vis\u00e3o de Dados","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#principais-entidades","title":"Principais Entidades","text":"<ul> <li>User: Informa\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio e sua conex\u00e3o com GitHub</li> <li>GitHubStats: Estat\u00edsticas coletadas da conta GitHub do usu\u00e1rio</li> <li>Achievement: Conquistas e badges dispon\u00edveis no sistema</li> <li>UserAchievement: Rela\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rios e conquistas obtidas</li> <li>Mission: Miss\u00f5es dispon\u00edveis no sistema</li> <li>UserMission: Rela\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rios e miss\u00f5es em andamento/conclu\u00eddas</li> <li>Team: Equipes criadas pelos usu\u00e1rios</li> <li>TeamMember: Rela\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rios e equipes</li> <li>Notification: Notifica\u00e7\u00f5es geradas pelo sistema</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#decisoes-arquiteturais","title":"Decis\u00f5es Arquiteturais","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#tecnologias-escolhidas","title":"Tecnologias Escolhidas","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#django-rest-framework","title":"Django Rest Framework","text":"<p>Escolhido por sua robustez, seguran\u00e7a integrada e rapidez no desenvolvimento de APIs REST. O Django ORM facilita a intera\u00e7\u00e3o com o banco de dados e o ecossistema oferece diversas bibliotecas para integra\u00e7\u00e3o com servi\u00e7os externos.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#nextjs","title":"Next.js","text":"<p>Framework React com renderiza\u00e7\u00e3o do lado do servidor (SSR) e gera\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas est\u00e1ticas, proporcionando melhor SEO e performance. Oferece roteamento simplificado e estrutura organizada para aplica\u00e7\u00f5es frontend complexas.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#postgresql","title":"PostgreSQL","text":"<p>Banco de dados relacional robusto, com suporte a JSON e recursos avan\u00e7ados de consulta que ser\u00e3o \u00fateis para armazenar e consultar dados.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#docker","title":"Docker","text":"<p>Permite a containeriza\u00e7\u00e3o da aplica\u00e7\u00e3o, garantindo consist\u00eancia entre os ambientes de desenvolvimento, teste e produ\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#padroes-adotados","title":"Padr\u00f5es Adotados","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#repository-pattern","title":"Repository Pattern","text":"<p>Abstra\u00e7\u00e3o da camada de acesso a dados, facilitando a substitui\u00e7\u00e3o do mecanismo de persist\u00eancia e os testes unit\u00e1rios.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#service-layer","title":"Service Layer","text":"<p>Implementa\u00e7\u00e3o da l\u00f3gica de neg\u00f3cio em servi\u00e7os, separando responsabilidades e permitindo reutiliza\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#jwt-authentication","title":"JWT Authentication","text":"<p>Autentica\u00e7\u00e3o baseada em tokens para comunica\u00e7\u00e3o entre frontend e backend, ap\u00f3s autentica\u00e7\u00e3o inicial via GitHub OAuth.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#qualidade","title":"Qualidade","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#estrategias-para-garantir-a-qualidade","title":"Estrat\u00e9gias para Garantir a Qualidade","text":"<ol> <li>Testes Automatizados:</li> <li>Testes unit\u00e1rios para componentes e servi\u00e7os</li> <li>Testes de integra\u00e7\u00e3o para APIs</li> <li> <p>Testes end-to-end para fluxos completos</p> </li> <li> <p>An\u00e1lise Est\u00e1tica de C\u00f3digo:</p> </li> <li>ESLint para JavaScript/TypeScript</li> <li>Pylint para Python</li> <li> <p>SonarQube para an\u00e1lise cont\u00ednua</p> </li> <li> <p>Revis\u00e3o de C\u00f3digo:</p> </li> <li>Pull Requests obrigat\u00f3rios</li> <li> <p>Code Reviews por pelo menos um desenvolvedor</p> </li> <li> <p>Monitoramento:</p> </li> <li>Logging centralizado</li> <li>M\u00e9tricas de desempenho</li> <li>Alertas para falhas</li> </ol>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#implementacao","title":"Implementa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#principais-bibliotecas-e-frameworks","title":"Principais Bibliotecas e Frameworks","text":""},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#frontend","title":"Frontend","text":"<ul> <li>React: Biblioteca JavaScript para constru\u00e7\u00e3o de interfaces de usu\u00e1rio baseada em componentes, permitindo desenvolvimento declarativo e reativo</li> <li>Next.js: Framework React para renderiza\u00e7\u00e3o h\u00edbrida (SSR e SSG), com otimiza\u00e7\u00f5es de performance e melhor SEO</li> <li>Axios: Cliente HTTP para comunica\u00e7\u00e3o com a API backend, oferecendo interceptors e melhor tratamento de erros</li> <li>Chart.js: Biblioteca de visualiza\u00e7\u00e3o de dados para cria\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos interativos das m\u00e9tricas e estat\u00edsticas do usu\u00e1rio</li> <li>Material-UI: Biblioteca de componentes UI implementando o Material Design, proporcionando uma interface consistente e moderna</li> <li>Redux Toolkit: Solu\u00e7\u00e3o oficial para gerenciamento de estado global, simplificando a configura\u00e7\u00e3o do Redux e reduzindo o c\u00f3digo boilerplate</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#backend","title":"Backend","text":"<ul> <li>Django Rest Framework: Framework para constru\u00e7\u00e3o de APIs REST sobre o Django, oferecendo serializa\u00e7\u00e3o, autentica\u00e7\u00e3o e ferramentas de visualiza\u00e7\u00e3o</li> <li>PyGithub: Cliente Python oficial para a API do GitHub, facilitando a integra\u00e7\u00e3o com seus servi\u00e7os e endpoints</li> <li>Celery: Sistema distribu\u00eddo para processamento ass\u00edncrono de tarefas, utilizado para opera\u00e7\u00f5es demoradas como sincroniza\u00e7\u00e3o de dados do GitHub</li> <li>Django OAuth Toolkit: Implementa\u00e7\u00e3o de autentica\u00e7\u00e3o OAuth 2.0 para Django, permitindo integra\u00e7\u00e3o segura com o GitHub</li> <li>Django CORS Headers: Middleware para gerenciamento de CORS (Cross-Origin Resource Sharing), facilitando a intera\u00e7\u00e3o segura entre frontend e backend</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-arquiteura/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 17/05/2025 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento de arquitetura Danilo Domingo"},{"location":"Planejamento/documento-visao/","title":"Documento de Vis\u00e3o","text":""},{"location":"Planejamento/documento-visao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Planejamento/documento-visao/#proposito","title":"Prop\u00f3sito","text":"<p>Este documento tem como objetivo definir em alto n\u00edvel as necessidades e caracter\u00edsticas do GitFica. O sistema visa incentivar o uso cont\u00ednuo do GitHub por meio de elementos de gamifica\u00e7\u00e3o. Este documento fornece uma vis\u00e3o geral das funcionalidades, restri\u00e7\u00f5es e caracter\u00edsticas do sistema.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#escopo","title":"Escopo","text":"<p>O GitFica \u00e9 uma aplica\u00e7\u00e3o web que utiliza elementos de gamifica\u00e7\u00e3o para incentivar e acompanhar o uso da plataforma GitHub. O sistema permite que os usu\u00e1rios visualizem e compartilhem seu progresso em atividades no GitHub (commits, issues, pull requests, etc.), ganhem pontos, subam de n\u00edvel, conquistem badges e desafiem outros usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#definicoes-acronimos-e-abreviacoes","title":"Defini\u00e7\u00f5es, Acr\u00f4nimos e Abrevia\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>MDS: M\u00e9todos de Desenvolvimento de Software</li> <li>EPS: Engenharia de Produto de Software</li> <li>PR: Pull Request</li> <li>MVP: Minimum Viable Product (Produto M\u00ednimo Vi\u00e1vel)</li> <li>UX: User Experience (Experi\u00eancia do Usu\u00e1rio)</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ul> <li>Backlog do produto</li> <li>Sess\u00e3o 1 - Lean Inception</li> <li>Sess\u00e3o 2 - Lean Inception</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#posicionamento","title":"Posicionamento","text":""},{"location":"Planejamento/documento-visao/#oportunidade-de-negocio","title":"Oportunidade de Neg\u00f3cio","text":"<p>O GitHub \u00e9 amplamente utilizado por equipes de desenvolvimento, mas muitas vezes h\u00e1 falta de engajamento cont\u00ednuo dos membros. A gamifica\u00e7\u00e3o tem se mostrado uma estrat\u00e9gia eficaz para aumentar o engajamento e a motiva\u00e7\u00e3o em diversas \u00e1reas. O GitFica busca preencher essa lacuna, oferecendo uma plataforma que incentiva o uso regular e eficiente do GitHub atrav\u00e9s de mec\u00e2nicas de jogos como pontos, n\u00edveis, miss\u00f5es e conquistas.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#descricao-do-problema","title":"Descri\u00e7\u00e3o do Problema","text":"Problema Aus\u00eancia de engajamento cont\u00ednuo e organizado no uso do GitHub Afeta Equipes de desenvolvimento de software, acad\u00eamicos e profissionais Impacto Menor produtividade, colabora\u00e7\u00e3o inconsistente e dificuldade em manter padr\u00f5es de qualidade no desenvolvimento Solu\u00e7\u00e3o Um sistema que gamifique o uso do GitHub, transformando atividades de desenvolvimento em desafios, miss\u00f5es e conquistas, incentivando o engajamento cont\u00ednuo"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#descricao-dos-envolvidos-e-dos-usuarios","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos Envolvidos e dos Usu\u00e1rios","text":""},{"location":"Planejamento/documento-visao/#resumo-dos-envolvidos","title":"Resumo dos Envolvidos","text":"Nome Descri\u00e7\u00e3o Responsabilidades Equipe de Desenvolvimento Estudantes de MDS e EPS da Universidade de Bras\u00edlia Desenvolver, testar e implementar o sistema Stakeholders Professores e orientadores Fornecer requisitos, avaliar entregas e orientar o desenvolvimento"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#resumo-dos-usuarios","title":"Resumo dos Usu\u00e1rios","text":"Nome Descri\u00e7\u00e3o Responsabilidades Usu\u00e1rio Individual Desenvolvedores que utilizam GitHub e desejam gamificar suas atividades Utilizar o sistema, conectar sua conta GitHub, participar das miss\u00f5es e competi\u00e7\u00f5es L\u00edderes de Equipe Gerentes de projeto e l\u00edderes t\u00e9cnicos Criar e gerenciar equipes, monitorar o desempenho da equipe"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#ambiente-do-usuario","title":"Ambiente do Usu\u00e1rio","text":"<p>Os usu\u00e1rios acessar\u00e3o o sistema atrav\u00e9s de navegadores web em dispositivos desktop ou m\u00f3veis. O usu\u00e1rio precisar\u00e1 ter uma conta ativa no GitHub para fazer login e utilizar as funcionalidades do sistema.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#perfis-dos-envolvidos","title":"Perfis dos Envolvidos","text":""},{"location":"Planejamento/documento-visao/#equipe-de-desenvolvimento","title":"Equipe de Desenvolvimento","text":"<ul> <li>Representantes: Estudantes de MDS e EPS</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Respons\u00e1veis pelo desenvolvimento do sistema</li> <li>Crit\u00e9rios de Sucesso: Sistema implementado conforme requisitos, com alta qualidade e dentro do prazo estipulado</li> <li>Envolvimento: Alto</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#stakeholders","title":"Stakeholders","text":"<ul> <li>Representantes: Professores da disciplina</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Orientadores do projeto e avaliadores do produto final</li> <li>Crit\u00e9rios de Sucesso: Sistema que atenda os requisitos educacionais e t\u00e9cnicos propostos</li> <li>Envolvimento: M\u00e9dio</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#perfis-dos-usuarios","title":"Perfis dos Usu\u00e1rios","text":""},{"location":"Planejamento/documento-visao/#usuario-individual","title":"Usu\u00e1rio Individual","text":"<ul> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Desenvolvedores que utilizam GitHub regularmente</li> <li>Responsabilidades: Conectar sua conta GitHub, completar miss\u00f5es, ganhar pontos e conquistar badges</li> <li>Crit\u00e9rios de Sucesso: Aumento no engajamento com o GitHub e melhoria na produtividade</li> <li>Coment\u00e1rios: Principal usu\u00e1rio do sistema</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#lideres-de-equipe","title":"L\u00edderes de Equipe","text":"<ul> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Gerentes de projeto e l\u00edderes t\u00e9cnicos</li> <li>Responsabilidades: Criar e gerenciar equipes, visualizar m\u00e9tricas da equipe</li> <li>Crit\u00e9rios de Sucesso: Aumento na produtividade da equipe e melhoria na qualidade das entregas</li> <li>Coment\u00e1rios: Utilizar\u00e1 principalmente funcionalidades de gest\u00e3o de equipe e relat\u00f3rios</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#visao-geral-do-produto","title":"Vis\u00e3o Geral do Produto","text":""},{"location":"Planejamento/documento-visao/#perspectiva-do-produto","title":"Perspectiva do Produto","text":"<p>O GitFica \u00e9 um sistema independente que se integra \u00e0 API do GitHub para capturar e analisar as atividades dos usu\u00e1rios. A interface ser\u00e1 web-based, responsiva e intuitiva, com elementos visuais que remetem a jogos para potencializar o envolvimento.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#resumo-das-capacidades","title":"Resumo das Capacidades","text":"Benef\u00edcio para o Cliente Recursos de Suporte Aumento do engajamento no GitHub Sistema de pontua\u00e7\u00e3o baseado em atividades no GitHub Visualiza\u00e7\u00e3o clara do progresso Dashboard com m\u00e9tricas e estat\u00edsticas das atividades Motiva\u00e7\u00e3o cont\u00ednua Sistema de miss\u00f5es di\u00e1rias, semanais e mensais Reconhecimento de conquistas Badges, n\u00edveis e pr\u00eamios virtuais por marcos alcan\u00e7ados Esp\u00edrito competitivo saud\u00e1vel Rankings individuais e por equipes Colabora\u00e7\u00e3o em equipe Cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de equipes com objetivos compartilhados"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#suposicoes-e-dependencias","title":"Suposi\u00e7\u00f5es e Depend\u00eancias","text":"<ul> <li>Os usu\u00e1rios possuem conta ativa no GitHub</li> <li>O GitHub mant\u00e9m sua API dispon\u00edvel e com as funcionalidades atuais</li> <li>Os navegadores utilizados pelos usu\u00e1rios suportam as tecnologias empregadas no frontend</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#recursos-do-produto","title":"Recursos do Produto","text":""},{"location":"Planejamento/documento-visao/#autenticacao-e-perfil-de-usuario","title":"Autentica\u00e7\u00e3o e Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>Login via GitHub</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o e configura\u00e7\u00e3o de perfil</li> <li>Exclus\u00e3o de conta</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#integracao-com-github","title":"Integra\u00e7\u00e3o com GitHub","text":"<ul> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de estat\u00edsticas de commits</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de issues cadastradas e finalizadas</li> <li>Acompanhamento de pull requests abertos, aceitos e rejeitados</li> <li>Contabiliza\u00e7\u00e3o de merges realizados</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#sistema-de-gamificacao","title":"Sistema de Gamifica\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Pontua\u00e7\u00e3o baseada em atividades no GitHub</li> <li>Sistema de n\u00edveis progressivos</li> <li>Conquistas e badges por objetivos alcan\u00e7ados</li> <li>Miss\u00f5es di\u00e1rias, semanais e mensais</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#metricas-e-estatisticas","title":"M\u00e9tricas e Estat\u00edsticas","text":"<ul> <li>Dashboard com visualiza\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas individuais</li> <li>Gr\u00e1ficos e estat\u00edsticas de desempenho</li> <li>Hist\u00f3rico de pontos e atividades</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#sistema-de-ranking","title":"Sistema de Ranking","text":"<ul> <li>Ranking individual entre todos os usu\u00e1rios</li> <li>Ranking por equipes</li> <li>Classifica\u00e7\u00f5es por diferentes categorias (commits, PRs, etc.)</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#gestao-de-equipes","title":"Gest\u00e3o de Equipes","text":"<ul> <li>Cria\u00e7\u00e3o e gest\u00e3o de equipes</li> <li>Convites para novos membros</li> <li>Atribui\u00e7\u00e3o de pap\u00e9is aos membros</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o do desempenho da equipe</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#sistema-de-notificacoes","title":"Sistema de Notifica\u00e7\u00f5es","text":"<ul> <li>Alertas sobre miss\u00f5es cumpridas</li> <li>Notifica\u00e7\u00f5es sobre conquistas</li> <li>Avisos sobre atividades da equipe</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#restricoes","title":"Restri\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"Planejamento/documento-visao/#restricoes-de-design","title":"Restri\u00e7\u00f5es de Design","text":"<ul> <li>Interface responsiva para diferentes dispositivos</li> <li>Design intuitivo com elementos de gamifica\u00e7\u00e3o</li> <li>Identidade visual coerente com o tema de gamifica\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#restricoes-de-implementacao","title":"Restri\u00e7\u00f5es de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>Desenvolvimento com arquitetura cliente-servidor</li> <li>Backend desenvolvido em Django Rest Framework</li> <li>Frontend desenvolvido em Next.js</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o de Docker para containeriza\u00e7\u00e3o</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#restricoes-de-seguranca","title":"Restri\u00e7\u00f5es de Seguran\u00e7a","text":"<ul> <li>Autentica\u00e7\u00e3o via OAuth do GitHub</li> <li>Prote\u00e7\u00e3o de dados sens\u00edveis dos usu\u00e1rios</li> <li>Conformidade com pr\u00e1ticas de seguran\u00e7a web</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#requisitos-de-qualidade","title":"Requisitos de Qualidade","text":""},{"location":"Planejamento/documento-visao/#usabilidade","title":"Usabilidade","text":"<ul> <li>Interface intuitiva que n\u00e3o requer treinamento extensivo</li> <li>Tempo de resposta adequado para opera\u00e7\u00f5es comuns</li> <li>Feedback claro para a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#confiabilidade","title":"Confiabilidade","text":"<ul> <li>Sistema dispon\u00edvel 24/7 com tempo de inatividade m\u00ednimo</li> <li>Recupera\u00e7\u00e3o adequada em caso de falhas</li> <li>Backup regular de dados cr\u00edticos</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#desempenho","title":"Desempenho","text":"<ul> <li>Tempo de resposta r\u00e1pido nas opera\u00e7\u00f5es principais</li> <li>Capacidade de lidar com m\u00faltiplos usu\u00e1rios simult\u00e2neos</li> <li>Otimiza\u00e7\u00e3o para opera\u00e7\u00f5es que envolvem consultas \u00e0 API do GitHub</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#manutenibilidade","title":"Manutenibilidade","text":"<ul> <li>C\u00f3digo bem documentado e seguindo padr\u00f5es de qualidade</li> <li>Facilidade para implementa\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades</li> <li>Testes automatizados para garantir a qualidade</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#prioridades-de-implementacao","title":"Prioridades de Implementa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com base no backlog do produto, as funcionalidades ser\u00e3o implementadas na seguinte ordem de prioridade:</p> <ul> <li>Sistema de autentica\u00e7\u00e3o via GitHub</li> <li>Visualiza\u00e7\u00e3o de m\u00e9tricas b\u00e1sicas (commits, issues, PRs)</li> <li>Sistema de pontua\u00e7\u00e3o</li> <li>Dashboard com estat\u00edsticas</li> <li>Sistema de miss\u00f5es e conquistas</li> <li>Ranking individual</li> <li>Gest\u00e3o de equipes e ranking por equipes</li> <li>Sistema de notifica\u00e7\u00f5es</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>O GitFica visa transformar a forma como os usu\u00e1rios interagem com o GitHub, introduzindo elementos de gamifica\u00e7\u00e3o que incentivam o uso cont\u00ednuo e eficiente da plataforma. O sistema ser\u00e1 desenvolvido seguindo as melhores pr\u00e1ticas de engenharia de software e design centrado no usu\u00e1rio, garantindo uma experi\u00eancia envolvente e motivadora.</p> <p>Ao implementar as funcionalidades descritas neste documento, o GitFica tem o potencial de aumentar significativamente o engajamento dos usu\u00e1rios com o GitHub, melhorar a colabora\u00e7\u00e3o em equipes de desenvolvimento e proporcionar uma vis\u00e3o clara do progresso individual e coletivo nas atividades de desenvolvimento de software.</p>"},{"location":"Planejamento/documento-visao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 16/05/2025 1.0 Adiciona do documento de vis\u00e3o Danilo Domingo"},{"location":"Planejamento/gerenciamento-tempo/","title":"Documento de Gerenciamento de Tempo","text":""},{"location":"Planejamento/gerenciamento-tempo/#grafico-de-gantt","title":"Gr\u00e1fico de Gantt","text":""},{"location":"Planejamento/identidade-visual/","title":"Identidade Visual","text":""},{"location":"Planejamento/identidade-visual/#logo","title":"Logo","text":"<p>A logo do GitFica representa um capacete para gato, remetendo a logo do pr\u00f3prio GitHub que \u00e9 um gato e uma espada, buscamos esse tra\u00e7o de algo medieval misturado com a est\u00e9tica pixelizada, lembrando bastante os antigos jogos RPGs.</p> <p></p>"},{"location":"Planejamento/identidade-visual/#logo-com-contraste","title":"Logo com contraste","text":"<p>Vers\u00e3o da logo para uso em fundos escuros.</p> <p></p>"},{"location":"Planejamento/identidade-visual/#cores","title":"Cores","text":"<p>A paleta de cores do GitFica foi escolhida para transmitir modernidade e profissionalismo, mesclando tons de azul e roxo com um toque de preto para dar contraste.</p> <p></p>"},{"location":"Planejamento/identidade-visual/#cores-principais","title":"Cores Principais","text":"<p> <code>#1E2432</code> - Utilizado para o background.</p> <p> <code>#2B009D</code> - Utilizado no Header e texto em destaque</p> <p> <code>#5F29F4</code> - Utilizado como cor prim\u00e1ria em componentes do sistema, como bot\u00f5es e afins.</p> <p> <code>#046FF8</code> - Utilizado como cor secund\u00e1ria em componentes do sistema.</p> <p> <code>#FFFFFF</code> - Utilizado como cor principal para os textos, tamb\u00e9m utilizado em bordas de componentes.</p> <p> <code>#000000</code> - Utilizado como cor alternativa para os textos.</p>"},{"location":"Planejamento/identidade-visual/#cores-secundarias","title":"Cores Secund\u00e1rias","text":"<p>Uma paleta escolhida para avisos e destaques.</p> <p></p> <p> <code>#DC3545</code> - Utilizado para indicar texto e box de falha.</p> <p> <code>#FFC107</code> - Utilizado para indicar texto e box de aviso.</p> <p> <code>#28A745</code> - Utilizado para indicar texto e box de sucesso.</p>"},{"location":"Planejamento/identidade-visual/#tipografia","title":"Tipografia","text":"<p>Para os textos da aplica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada a fonte Roboto, que pode ser encontrada em: Google Fonts - Roboto</p>"},{"location":"Planejamento/identidade-visual/#hierarquia-tipografica","title":"Hierarquia tipogr\u00e1fica","text":"<p>Os tamanhos dos textos devem seguir o padr\u00e3o estabelecido:</p> <ul> <li>T\u00edtulos: 24px</li> <li>Subt\u00edtulos: 18px</li> <li>Textos em bot\u00f5es: 14px</li> <li>Outros textos: 14px</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/identidade-visual/#demonstracao","title":"Demonstra\u00e7\u00e3o","text":"T\u00edtulos: Lorem ipsum dolor sit amet Subt\u00edtulos: Lorem ipsum dolor sit amet Textos em bot\u00f5es: Lorem ipsum dolor sit amet Outros textos: Lorem ipsum dolor sit amet"},{"location":"Planejamento/identidade-visual/#estilos-para-componentes","title":"Estilos para componentes","text":"<p>Foi definido alguns padr\u00f5es para constru\u00e7\u00f5es de componentes, para garantir o padr\u00e3o do sistema:</p> <ul> <li>Border radius em bot\u00f5es: 8px</li> <li>Border radius em cards: 16px</li> <li>Border em tabelas: 1px solid #FFFFFF;</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/identidade-visual/#icones","title":"\u00cdcones","text":"<p>Para o uso de \u00edcones do projeto, foi definido que todos ser\u00e3o do Material Icons, ele foi escolhido devido sua facilidade de uso no projeto e tamb\u00e9m por possuir uma grande variedade de \u00edcones.</p>"},{"location":"Planejamento/identidade-visual/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 25/04/2025 Adiciona documento de identidade visual Danilo 1.1 13/05/2025 Adiciona parte referente aos \u00edcones Danilo"},{"location":"Planejamento/prototipo-alta/","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade","text":""},{"location":"Planejamento/prototipo-alta/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prot\u00f3tipo de alta fidelidade do nosso projeto foi elaborado pelos membros de MDS, seguindo os padr\u00f5es criados no documento de  identidade visual.</p>"},{"location":"Planejamento/prototipo-alta/#prototipo-no-figma","title":"Prot\u00f3tipo no Figma","text":"<p>Autores: Arthur Oliveira, Caio Miranda, Carlos Coelho, Daniel Batista, Guilherme Tegnoue, Gustavo Sousa, Janio Carrilho, Jo\u00e3o Gon\u00e7alves, Jo\u00e3o Veras, Pedro Antunes</p>"},{"location":"Planejamento/prototipo-alta/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 16/05/2025 Adiciona documento de prot\u00f3tipo de alta Danilo"},{"location":"Planejamento/quadro-conhecimento/","title":"Quadro de conhecimento","text":""},{"location":"Planejamento/quadro-conhecimento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Quadro de Conhecimento \u00e9 uma ferramenta fundamental para o mapeamento e a organiza\u00e7\u00e3o dos conhecimentos t\u00e9cnicos dos membros da equipe em diferentes \u00e1reas relacionadas ao projeto. Sua principal fun\u00e7\u00e3o \u00e9 fornecer uma vis\u00e3o clara e estruturada das compet\u00eancias individuais, permitindo identificar tanto os pontos fortes quanto as lacunas de conhecimento existentes no grupo.</p> <p>Essa pr\u00e1tica contribui diretamente para uma tomada de decis\u00e3o mais estrat\u00e9gica na escolha das tecnologias a serem adotadas, garantindo que o time esteja preparado \u2014 ou se prepare \u2014 para utiliz\u00e1-las com efici\u00eancia. Al\u00e9m disso, o quadro facilita o pareamento de integrantes com n\u00edveis de conhecimento distintos, promovendo a troca de experi\u00eancias, a colabora\u00e7\u00e3o ativa e o aprendizado cont\u00ednuo entre os membros.</p> <p>Outro aspecto importante do Quadro de Conhecimento \u00e9 sua utilidade como instrumento de avalia\u00e7\u00e3o e acompanhamento da evolu\u00e7\u00e3o t\u00e9cnica da equipe. Ao ser revisitado periodicamente, ele permite observar o progresso individual e coletivo, oferecendo insights sobre as habilidades desenvolvidas ao longo do ciclo de vida do projeto. Dessa forma, estimula a melhoria cont\u00ednua, o desenvolvimento profissional e a forma\u00e7\u00e3o de uma equipe mais coesa, vers\u00e1til e capacitada.</p>"},{"location":"Planejamento/quadro-conhecimento/#planilha-de-conhecimento-da-equipe","title":"Planilha de conhecimento da equipe","text":"<p>Quadro de Conhecimento.xlsx by Jackes da Fonseca</p>"},{"location":"Planejamento/quadro-conhecimento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 14/05/2025 Adiciona quadro de conhecimento Jackes da Fonseca"},{"location":"Planejamento/sessao-dois-lean/","title":"Sess\u00e3o 2 - Lean Inception","text":"<p>Documenta a realiza\u00e7\u00e3o da segunda sess\u00e3o do Lean Inception com o time.</p> <p>Data: 14/04/2025     Hor\u00e1rio: 19h        Local: Discord         </p>"},{"location":"Planejamento/sessao-dois-lean/#topicos-abordados","title":"T\u00f3picos Abordados","text":"<ul> <li>Realiza\u00e7\u00e3o das seguintes etapas do Lean:</li> <li>Objetivos do Produto (30 min)</li> <li>Brainstorming de Funcinalidades (30 min)</li> <li>Revis\u00e3o T\u00e9cnica, de neg\u00f3cio e de UX (30 min)</li> <li>Sequenciador (30 min)</li> <li>Canvas MVP (30 min)</li> <li>Recados (10 min)</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/sessao-dois-lean/#observacoes-sobre-a-reuniao","title":"Observa\u00e7\u00f5es sobre a reuni\u00e3o","text":"<p>Foram realizadas em conjunto as etapas pendentes da primeira reuni\u00e3o do Lean Inception. Utilizamos o tempo sugerido em cada etapa, bem como as orienta\u00e7\u00f5es sobre como realizar o passo, adaptando conforme julgamos necess\u00e1rio. Com essa reuni\u00e7ao, foi poss\u00edvel finalizar toda a parte de vis\u00e3o inicial do produto e alinhar as expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao seu desenvolvimento.</p>"},{"location":"Planejamento/sessao-dois-lean/#artafetos-gerados","title":"Artafetos gerados","text":"<ul> <li>Etapas do board do Lean Inception preenchidos.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/sessao-dois-lean/#lista-de-presenca","title":"Lista de presen\u00e7a","text":"Nome Presente (\u2705/\u274c) Justificativa da Aus\u00eancia Danilo Domingo \u2705 Gabi Ribeiro \u2705 Jackes Tiago \u2705 Arthur Gomes Oliveira \u2705 Caio Vilas Boas Miranda \u2705 Carlos Eduardo Figueiredo Coelho \u2705 Daniel da Silva Batista \u2705 Guilherme Nascimento Tegnoue \u274c Gustavo Augusto Da Silva Sousa \u2705 Janio Lucas Pereira Carrilho \u2705 Jo\u00e3o Guilherme Capozzi Gon\u00e7alves \u2705 Joao Guilherme Lima Veras \u2705 Pedro Vieira Antunes \u2705"},{"location":"Planejamento/sessao-dois-lean/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 28/04/2025 Adiciona ata da reuni\u00e3o Jackes da Fonseca 1.1 02/05/2025 Adiciona corre\u00e7\u00e3o na descri\u00e7\u00e3o do documento Jackes da Fonseca"},{"location":"Planejamento/sessao-um-lean/","title":"Sess\u00e3o 1 - Lean Inception","text":"<p>Documenta a realiza\u00e7\u00e3o da primeira sess\u00e3o do Lean Inception com o time.</p> <p>Data: 12/04/2025     Hor\u00e1rio: 14h        Local: Discord         </p>"},{"location":"Planejamento/sessao-um-lean/#topicos-abordados","title":"T\u00f3picos Abordados","text":"<ul> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o dos membros da equipe.</li> <li>Realiza\u00e7\u00e3o das seguintes etapas do Lean:</li> <li>\u00c9 n\u00e3o \u00e9 (30 min)</li> <li>Vis\u00e3o do produto (30 min)</li> <li>Personas (30 min)</li> <li>Jornadas do usu\u00e1rio (30 min)</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/sessao-um-lean/#observacoes-sobre-a-reuniao","title":"Observa\u00e7\u00f5es sobre a reuni\u00e3o","text":"<p>Foram realizadas em conjunto cada uma das etapas do Lean descritas acima. Utilizamos o tempo sugerido em cada etapa, bem como as orienta\u00e7\u00f5es sobre como realizar o passo, adaptando conforme julgamos necess\u00e1rio.</p> <p>Os membros de MDS nos surpreenderam, pois participaram muito ativamente dando sugest\u00f5es e tirando d\u00favidas. </p>"},{"location":"Planejamento/sessao-um-lean/#artafetos-gerados","title":"Artafetos gerados","text":"<ul> <li>Etapas do board do Lean Inception preenchidos.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/sessao-um-lean/#lista-de-presenca","title":"Lista de presen\u00e7a","text":"Nome Presente (\u2705/\u274c) Justificativa da Aus\u00eancia Danilo Domingo \u2705 Gabi Ribeiro \u2705 Jackes Tiago \u2705 Arthur Gomes Oliveira \u2705 Caio Vilas Boas Miranda \u2705 Carlos Eduardo Figueiredo Coelho \u274c Estava trabalhando. Daniel da Silva Batista \u2705 Guilherme Nascimento Tegnoue \u2705 Gustavo Augusto Da Silva Sousa \u2705 Janio Lucas Pereira Carrilho \u2705 Jo\u00e3o Guilherme Capozzi Gon\u00e7alves \u2705 Joao Guilherme Lima Veras \u2705 Pedro Vieira Antunes \u2705"},{"location":"Planejamento/sessao-um-lean/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 21/04/2025 Adiciona ata da reuni\u00e3o Gabrielle 1.1 02/05/2025 Adiciona tempo realizado em cada atividade Jackes"},{"location":"Planejamento/custo/analise/","title":"Planejamento de custo - An\u00e1lise","text":"<p>Este documento tem como objetivo analisar os gr\u00e1ficos de custo e entender seu comportamento.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/analise/#valor-planejadopv-x-custo-realac","title":"Valor Planejado(PV) X Custo Real(AC)","text":"<p>Essa compara\u00e7\u00e3o permite entender se o projeto est\u00e1 dentro do or\u00e7amento em rela\u00e7\u00e3o ao que estava previsto para o momento atual. O Valor Planejado (PV) representa quanto deveria ter sido gasto com base no planejamento, enquanto o Custo Real (AC) indica quanto foi efetivamente gasto at\u00e9 o momento. - Se AC &gt; PV, o projeto est\u00e1 gastando mais do que o previsto para essa etapa. - Se AC &lt; PV, o projeto gastou menos do que o esperado.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/analise/#release-1","title":"Release 1","text":""},{"location":"Planejamento/custo/analise/#porcentagem-planejada-concluidappc-x-porcentagem-real-concluidaprc","title":"Porcentagem Planejada Conclu\u00edda(PPC) X Porcentagem Real Conclu\u00edda(PRC)","text":"<p>Compara o progresso te\u00f3rico com o progresso real. - A Porcentagem Planejada Conclu\u00edda (PPC) \u00e9 quanto do trabalho deveria estar finalizado de acordo com o cronograma. - A Porcentagem Real Conclu\u00edda mostra quanto de fato foi realizado.</p> <p>Essa compara\u00e7\u00e3o evidencia atrasos ou adiantamentos no desenvolvimento.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/analise/#release-1_1","title":"Release 1","text":""},{"location":"Planejamento/custo/analise/#valor-planejadopv-x-valor-agregadoev","title":"Valor Planejado(PV) X Valor Agregado(EV)","text":"<p>Essa an\u00e1lise mede o progresso do projeto em termos de valor. - PV mostra o valor que deveria ter sido criado at\u00e9 o momento. - EV mostra o valor que foi efetivamente criado.     - Se EV &lt; PV, o projeto est\u00e1 atrasado.     - Se EV &gt; PV, est\u00e1 adiantado.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/analise/#release-1_2","title":"Release 1","text":""},{"location":"Planejamento/custo/analise/#variacao-do-custocpv-x-variacao-do-prazospv","title":"Varia\u00e7\u00e3o do Custo(CPV) X Varia\u00e7\u00e3o do Prazo(SPV)","text":"<p>Aqui, s\u00e3o analisadas duas varia\u00e7\u00f5es essenciais: - CVP = EV - AC \u2192 mostra se houve economia ou estouro de or\u00e7amento. - SVP = EV - PV \u2192 mostra se houve atraso ou adiantamento no cronograma.</p> <p>Essas vari\u00e1veis ajudam a entender se o projeto est\u00e1 sendo eficiente em custo e prazo.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/analise/#release-1_3","title":"Release 1","text":""},{"location":"Planejamento/custo/analise/#indice-de-desempenho-de-custocpi-x-indice-de-desempenho-de-prazospi","title":"\u00cdndice de Desempenho de Custo(CPI) X \u00cdndice de Desempenho de Prazo(SPI)","text":"<p>Esses dois \u00edndices indicam a efici\u00eancia do projeto: - CPI = EV / AC \u2192 mede o retorno do valor agregado em rela\u00e7\u00e3o ao custo. - SPI = EV / PV \u2192 mede a efici\u00eancia do tempo.</p> <p>Valores maiores que 1 s\u00e3o positivos (efici\u00eancia); menores que 1 indicam problemas de desempenho.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/analise/#release-1_4","title":"Release 1","text":""},{"location":"Planejamento/custo/analise/#custo-realac-x-valor-agregadoev","title":"Custo Real(AC) X Valor Agregado(EV)","text":"<p>Compara o quanto foi gasto com o quanto foi produzido em valor. - Se EV &gt; AC, o projeto est\u00e1 sendo eficiente (entrega mais valor do que custa). - Se EV &lt; AC, est\u00e1 sendo ineficiente (gasta mais do que entrega).</p>"},{"location":"Planejamento/custo/analise/#release-1_5","title":"Release 1","text":""},{"location":"Planejamento/custo/analise/#pontos-concluidospc-x-pontos-adicionadospa","title":"Pontos Conclu\u00eddos(PC) X Pontos Adicionados(PA)","text":"<p>Analisa a produtividade da equipe. - PC mostra os pontos efetivamente conclu\u00eddos na sprint. - PA indica os pontos que vieram de sprints anteriores (d\u00edvida t\u00e9cnica).</p> <p>Se PA est\u00e1 crescendo, \u00e9 um sinal de ac\u00famulo de tarefas pendentes. Comparar com PC ajuda a identificar se a equipe est\u00e1 conseguindo manter o ritmo ou est\u00e1 ficando sobrecarregada.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/analise/#release-1_6","title":"Release 1","text":""},{"location":"Planejamento/custo/analise/#custo-realac-e-custo-estimadobac","title":"Custo Real(AC) e Custo Estimado(BAC)","text":"<p>Essa compara\u00e7\u00e3o mede quanto j\u00e1 foi gasto (AC) em rela\u00e7\u00e3o ao or\u00e7amento total previsto (BAC).  - Ajuda a prever se o projeto poder\u00e1 ser conclu\u00eddo dentro do or\u00e7amento. - Se AC &gt; BAC antes do fim do projeto, h\u00e1 um estouro or\u00e7ament\u00e1rio.     Essa an\u00e1lise \u00e9 \u00fatil para prever desvios financeiros no decorrer do projeto.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/analise/#release-1_7","title":"Release 1","text":""},{"location":"Planejamento/custo/analise/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 17/05/2025 Adiciona an\u00e1lise do planejamento de custo Jackes"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/","title":"Planejamento de custo - M\u00e9todo","text":""},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Foram desenvolvidos e adotados por muitas equipes, nas \u00faltimas d\u00e9cadas, t\u00e9cnicas de valor agregado(EV), assim como metodologias de gerenciamento de processo. A equipe, ap\u00f3s pesquisar e assistir as aulas do professor Hilmer, chegou a conclus\u00e3o de que a melhor maneira de calcular o custo seria utilizando os m\u00e9todos do Agile EVM(Earned Value Management). Alguns conceitos que a equipe utilizar\u00e1:</p> <ul> <li>Custo estimado (BAC)  </li> <li>Custo real (AC)  </li> <li>Valor planejado (PV)  </li> <li>Valor agregado (EV)  </li> <li>CPI: Cost Performance Index (\u00cdndice de Desempenho de Custos)  </li> <li>SPI: Schedule Performance Index (\u00cdndice de Desempenho de Prazo)  </li> <li>CPV: Cost Performance Variance (Varia\u00e7\u00e3o de Desempenho de Custo)  </li> <li>SPV: Schedule Performance Variance (Varia\u00e7\u00e3o de Desempenho de Prazo)  </li> <li>Sprints Planejadas (PS)  </li> <li>Pontos Planejados (PP)  </li> <li>Pontos Planejados da Release (PRP)  </li> <li>Custo por Sprint (SC)  </li> <li>Pontos Conclu\u00eddos (PC)  </li> <li>Pontos Adicionados (PA)  </li> <li>Total de Esfor\u00e7o por Sprint  </li> <li>Porcentagem Real Conclu\u00edda por Sprint  </li> <li>Porcentagem Planejada Conclu\u00edda (PPC)  </li> <li>Porcentagem Real Conclu\u00edda</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#custo-estimadobac","title":"Custo estimado(BAC)","text":"<p>No in\u00edcio de um projeto \u00e9 importante ter um custo de produ\u00e7\u00e3o, pois isso facilita entender o valor do produto e a percep\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do projeto ao longo do tempo. Para o cliente o valor \u00e9 algo f\u00e1cil de entender. Observe abaixo o custo estimado da equipe ao longo das sprints, o custo estimado \u00e9 de aproximadamente R$237.370,30. </p> <p>Gerenciamento de custo by Jackes da Fonseca</p>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#custos-realac","title":"Custos real(AC)","text":"<p>O custo real representa quanto foi de fato gasto com o projeto no total ou numa sprint espec\u00edfica. \u00c9 importante lembrar que o custo real n\u00e3o deve sofrer grandes varia\u00e7\u00f5es do custo estimado e caso essa varia\u00e7\u00e3o ocorra \u00e9 preciso entender o porqu\u00ea, independente se essa varia\u00e7\u00e3o foi positiva(gastou mais do que estimou) ou negativa(gastou menos do que estimou). Essa avalia\u00e7\u00e3o pode trazer reflex\u00f5es como:</p> <ul> <li>A ferramenta X n\u00e3o \u00e9 utilizada pela equipe</li> <li>O gasto com o recurso Y \u00e9 bem maior do que antecipado anteriormente.</li> <li>Quantidade de horas trabalhada pela equipe sofreu varia\u00e7\u00f5es.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#valor-planejadopv","title":"Valor planejado(PV)","text":"<p>Essa m\u00e9trica serve para entender qual o valor de cada sprint. O custo estimado leva em considera\u00e7\u00e3o as ferramentas, o pessoal e outros gastos que poder\u00e3o ser feitos durante o projeto, por\u00e9m n\u00e3o levam em considera\u00e7\u00e3o as pontua\u00e7\u00f5es da sprint. O valor planejado leva em considera\u00e7\u00e3o a quantidade total de pontos da release, quanto pontos ser\u00e3o feitos durante a sprint e seu valor monet\u00e1rio.</p> <pre><code>Valor Planejado = (Custo Estimado(BAC)/Pontos Planejados para Release(PRP)) * Pontos Planejados(PP)\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#exemplo-utilizando-a-equipe","title":"Exemplo utilizando a equipe","text":"<p>Com um planejamento de 576 pontos totais, cada ponto vale em m\u00e9dia R$412,10(R$237.370,30/576) ent\u00e3o 13 pontos valem:</p> <pre><code>Valor Planejado = R$412,10 * 13 = R$5.357,30 \n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#valor-agregadoev","title":"Valor agregado(EV)","text":"<p>O objetivo dessa m\u00e9trica \u00e9 entender o quanto a equipe avan\u00e7ou com o projeto em um determinado momento. O valor agregrado representa o quanto de valor foi criado at\u00e9 o momento. Ele ser\u00e1 feito no final da sprint, pois \u00e9 neste momento que se sabe quantos pontos foram entregues. Para calcular seu valor utilizamos a seguinte f\u00f3rmula:</p> <pre><code>Valor Agregado = Porcentagem Real Conclu\u00edda por Sprint(APC) * Custo Estimado(BAC)\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#spi-schedule-perfomance-index-indice-de-desempenho-de-prazo","title":"SPI: Schedule Perfomance Index (\u00cdndice de Desempenho de Prazo)","text":"<p>O \u00edndice de desempenho de prazo serve para entender o quanto do planejado foi entregue. Desta maneira a equipe consegue facilmente perceber atrasos observando este \u00edndice, observe a f\u00f3rmula abaixo:</p> <pre><code>SPI = Valor Agregado(EV) / Valor Planejado(PV)\n</code></pre> <ul> <li>Maior que 1: o projeto est\u00e1 adiantado no cronograma</li> <li>Igual a 1: o projeto est\u00e1 de acordo com o cronograma</li> <li>Menor que 1: o projeto est\u00e1 atrasado de acordo com o cronograma</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#spv-schedule-perfomance-variance-variacao-de-desempenho-de-prazo","title":"SPV: Schedule Perfomance Variance (Varia\u00e7\u00e3o de Desempenho de Prazo)","text":"<p>Esse c\u00e1lculo tem como objetivo informar a equipe a quantidade de trabalho que foi realizada e a quantidade de trabalho que precisa ser feita. Este c\u00e1lculo observa como a sprint foi financeiramente levando em considera\u00e7\u00e3o apenas o valor planejado.</p> <pre><code>SPV = Valor Agregado(EV) - Valor Planejado(PV)\n</code></pre> <p>A partir do seu resultado \u00e9 poss\u00edvel saber que:</p> <ul> <li>SPV &gt; 0: a quantidade de trabalho que foi feito a mais e o quanto de dinheiro que ganhou.</li> <li>SPV = 0: n\u00e3o foi feito nenhum trabalho a mais.</li> <li>SPV &lt; 0: a quantidade de trabalho que n\u00e3o foi feita e o quanto de dinheiro que perdeu.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#custo-estimado-x-custo-real","title":"Custo Estimado X Custo Real","text":"<p>Como nem sempre o custo planejado \u00e9 igual ao custo real, \u00e9 necess\u00e1rio utilizar outras m\u00e9tricas que tem o mesmo objetivo por\u00e9m levam em considera\u00e7\u00e3o o custo real.</p> <ul> <li>CPV: Cost Variance (Varia\u00e7\u00e3o de Custo)<ul> <li>Essa varia\u00e7\u00e3o representa o quanto de valor a sprint trouxe menos o quanto de custo a sprint teve.</li> </ul> </li> </ul> <pre><code>CPV = Valor Agregado(EV) - Custo da Sprint(SC)\n</code></pre> <ul> <li>CPI: Cost Performance Index (\u00cdndice de Desempenho de Custos)<ul> <li>Maior que 1: o projeto est\u00e1 gastando menos que o previsto</li> <li>Igual a 1: o projeto est\u00e1 gastando de acordo com o previsto</li> <li>Menor que 1: o projeto est\u00e1 gastando mais que o previsto</li> </ul> </li> </ul> <pre><code>CPI = Valor Agregado(EV) / Custo da Sprint(SC)\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#sprints-planejadasps","title":"Sprints Planejadas(PS)","text":"<p>Quantidade de sprints que a equipe prev\u00ea at\u00e9 alguma release. Esse n\u00famero n\u00e3o deve mudar, pois o tempo do projeto \u00e9 limitado.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#pontos-planejadospp","title":"Pontos Planejados(PP)","text":"<p>Quantidade de pontos planejados por sprint.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#pontos-planejados-releaseprp","title":"Pontos Planejados Release(PRP)","text":"<p>Total de pontos que uma release tem ao somar os pontos planejados de todas as sprints se obt\u00eam o PRP.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#custo-da-sprintsc","title":"Custo da Sprint(SC)","text":"<p>Representa qual o custo m\u00e9dio planejado para cada sprint.</p> <pre><code>Custo Sprint = BAC/PS\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#pontos-concluidospc","title":"Pontos Conclu\u00eddos(PC)","text":"<p>Quantidade de pontos conclu\u00eddos na sprint.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#pontos-adicionadospa","title":"Pontos Adicionados(PA)","text":"<p>Quantidade de pontos que vieram como atraso de uma sprint anterior.</p> <pre><code>    PA(n) = PA(n-1) + PP(n-1) - PC(n-1).\n</code></pre> <p>PA da sprint atual \u00e9 igual \u00e0 PA da sprint anterior + PP da sprint anterior - PC da sprint anterior.</p>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#total-de-esforco-sprint","title":"Total de Esfor\u00e7o Sprint","text":"<p>Representa a quantidade de pontos que foram realizados em rela\u00e7\u00e3o a quantidade total de pontos que precisa ser feita.</p> <pre><code>Esfor\u00e7o(n) = (PP(n) + PA(n))/PC(n)\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#porcentagem-real-concluida-por-sprintapc","title":"Porcentagem Real Conclu\u00edda por Sprint(APC)","text":"<p>Representa a quantidade de trabalho que foi conclu\u00edda nessa sprint em rela\u00e7\u00e3o ao trabalho total.</p> <pre><code>Porcentagem Real Conclu\u00edda por Sprint = PRP/PC;\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#porcentagem-planejada-concluidappc","title":"Porcentagem Planejada Conclu\u00edda(PPC)","text":"<p>Representa a quantidade de trabalho que deveria estar conclu\u00edda a cada sprint. Tenta dividir o trabalho igualmente durante as sprints</p> <pre><code>PPC(n) = PP(n)/PRP;\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#porcentagem-real-concluidaprc","title":"Porcentagem Real Conclu\u00edda(PRC)","text":"<p>\u00c9 semelhando ao APC, por\u00e9m esta porcentagem representa todo o trabalho feito at\u00e9 o momento e n\u00e3o apenas o trabalho feito em uma sprint. Somat\u00f3rio de todos os APC at\u00e9 o momento. Ent\u00e3o se o n\u00famero da sprint = 5.</p> <pre><code>Porcentagem Real Conclu\u00edda(5) = APC(1) + APC(2) + APC(3) +APC(4) + APC(5)\n</code></pre>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#aplicacao-no-projeto","title":"Aplica\u00e7\u00e3o no projeto","text":"<p>Gerenciamento de custo by Jackes da Fonseca</p>"},{"location":"Planejamento/custo/metodo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 17/05/2025 Adiciona m\u00e9todo do planejamento de custo Jackes"},{"location":"Planejamento/risco/analise/","title":"Planejamento de risco - An\u00e1lise","text":""},{"location":"Planejamento/risco/analise/#plano-de-mitigacao","title":"Plano de mitiga\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"Planejamento/risco/analise/#release-1","title":"Release 1","text":"Risco Categoria Timeline Plano de mitiga\u00e7\u00e3o Efetivo Aus\u00eancia de membros nas atividades Organiza\u00e7\u00e3o 2 Conversa via videochamada no qual os membros ligam as c\u00e2meras \u2705 Inconsist\u00eancia de requisitos Requisitos 3 Conversa com o cliente tentando esclarecer melhor o que ele deseja. Tirar todas as d\u00favidas que forem surgindo. \u2705 Falta de conhecimento t\u00e9cnico da equipe T\u00e9cnico 6 Treinamentos nas linguagens que estamos utilizando e pareamentos entre os membros de MDS e EPS \u2705 Problemas pessoais Pessoal 1 Para esse risco existe a complica\u00e7\u00e3o de que ele \u00e9 repentino. O membro com dificuldade deve tentar informar a equipe com alguns dias de anteced\u00eancia. \u2705 Troca do in\u00edcio e t\u00e9rmino das sprints Organiza\u00e7\u00e3o 1 A equipe deve se organizar melhor para n\u00e3o ocorrer essa troca de datas, conversando com todos os membros para entender qual o melhor dia para o sprint planning, review e retrospective. \u2705 Outras disciplinas Pessoal 1 Os membros devem informar com anteced\u00eancia quais semanas estar\u00e3o mais ocupados com outras disciplinas e assim n\u00e3o poder\u00e3o contribuir muito com o projeto. \u2705 Problemas de comunica\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o 1 Os membros devem tentar explicar melhor suas dificuldades. A equipe deve pensar em alternativas ao escutar a dificuldade do integrante da equipe \u2705 Retrabalho por entregas mal feitas T\u00e9cnico 6 Os membros de MDS devem se esfor\u00e7ar mais para entregar os requisitos m\u00ednimos das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Devem se basear no prot\u00f3tipo e tirar d\u00favidas com os membros de EPS. \u2705 Falta de comprometimento com as tarefas Pessoal 6 A equipe de EPS tem conversado com a equipe de MDS sobre o ritmo de suas entregas. \u2705 Sobrecarga de trabalho de alguns membros Organiza\u00e7\u00e3o 3 A equipe de EPS e 1 membro de MDS tiveram uma sobrecarga muito grande nas \u00faltimas sprints, por isso foi decidido que a carga de trabalho seria reduzida. \u2705 Retirada de mat\u00e9ria Pessoal 6 O escopo foi reduzido pela quantidade reduzida de membros \u2705 <p>A equipe demonstrou excelente proatividade e organiza\u00e7\u00e3o na identifica\u00e7\u00e3o, categoriza\u00e7\u00e3o e mitiga\u00e7\u00e3o dos riscos associados \u00e0 release. Foram levantados 11 riscos, cobrindo diferentes categorias: Organiza\u00e7\u00e3o, Requisitos, T\u00e9cnico e Pessoal \u2014 o que mostra uma vis\u00e3o sist\u00eamica dos desafios enfrentados. Pontos positivos:</p> <ul> <li>100% dos riscos foram tratados com planos de mitiga\u00e7\u00e3o efetivos (todos marcados como \u201c\u2705\u201d). Isso revela maturidade na gest\u00e3o da equipe e capacidade de rea\u00e7\u00e3o frente aos problemas.</li> <li>Riscos cr\u00edticos (com Timeline alta = 6) como falta de conhecimento t\u00e9cnico, retrabalho por entregas mal feitas, falta de comprometimento e retirada de mat\u00e9ria foram abordados com medidas concretas, como treinamentos, reorganiza\u00e7\u00e3o de escopo e pareamentos. Isso indica preocupa\u00e7\u00e3o com a sustentabilidade do projeto.</li> <li>Problemas organizacionais e pessoais, com menor impacto (Timeline 1), tamb\u00e9m receberam aten\u00e7\u00e3o \u2014 o que ajuda a manter um ambiente de trabalho colaborativo e previs\u00edvel.</li> <li>Boa comunica\u00e7\u00e3o entre as subequipes (MDS e EPS), com feedback m\u00fatuo e divis\u00e3o de responsabilidades, foi evidenciada em v\u00e1rios planos de mitiga\u00e7\u00e3o.</li> </ul> <p>Poss\u00edveis melhorias: - A maioria das a\u00e7\u00f5es s\u00e3o reativas, ou seja, tratam o problema quando ele j\u00e1 ocorre. Para um n\u00edvel mais avan\u00e7ado de maturidade em gerenciamento de riscos, seria interessante ver tamb\u00e9m a\u00e7\u00f5es preventivas padronizadas, como checklists recorrentes, mecanismos autom\u00e1ticos de acompanhamento de progresso ou reuni\u00f5es espec\u00edficas para revis\u00e3o de riscos. - A descri\u00e7\u00e3o de alguns planos \u00e9 um pouco gen\u00e9rica (\u201ca equipe deve se organizar melhor\u201d, \u201cdevem explicar melhor as dificuldades\u201d) \u2014 isso pode dificultar a mensura\u00e7\u00e3o da efic\u00e1cia real da a\u00e7\u00e3o. Refor\u00e7ar com m\u00e9tricas ou crit\u00e9rios de sucesso claros seria ben\u00e9fico.</p>"},{"location":"Planejamento/risco/analise/#avaliacao-dos-riscos-envolvidos","title":"Avalia\u00e7\u00e3o dos riscos envolvidos","text":""},{"location":"Planejamento/risco/analise/#release-1_1","title":"Release 1","text":"<p>1. Tend\u00eancia Geral</p> <ul> <li>A soma total dos riscos diminui ao longo do tempo, do Sprint 0 ao Sprint 2.</li> <li>Isso indica que houve um esfor\u00e7o efetivo de mitiga\u00e7\u00e3o, com redu\u00e7\u00e3o significativa do impacto dos riscos no projeto.</li> </ul> <p>2. Falta de conhecimento t\u00e9cnico da equipe</p> <ul> <li>Essa categoria representa a maior contribui\u00e7\u00e3o no Sprint 0 (aproximadamente 15 pontos na escala do gr\u00e1fico).</li> <li>H\u00e1 uma queda consider\u00e1vel at\u00e9 o Sprint 2, sugerindo que, apesar das dificuldades, a\u00e7\u00f5es como Dojos e treinamentos come\u00e7aram a surtir efeito, mesmo que inicialmente o plano n\u00e3o tenha sido considerado plenamente efetivo.</li> </ul> <p>3. Aus\u00eancia de membros nas atividades</p> <ul> <li>Apresenta um valor intermedi\u00e1rio no Sprint 0 e vai diminuindo at\u00e9 o Sprint 2.</li> <li>Isso mostra uma boa organiza\u00e7\u00e3o da equipe e sucesso em iniciativas como reuni\u00f5es com v\u00eddeo ativo para promover o engajamento.</li> </ul> <p>4. Problemas pessoais</p> <ul> <li>Aparecem com impacto menor e relativamente constante ao longo das sprints.</li> <li>Como s\u00e3o riscos de natureza imprevis\u00edvel, a const\u00e2ncia sugere que a equipe conseguiu manter estabilidade pessoal ou comunicou com anteced\u00eancia quando necess\u00e1rio.</li> </ul> <p>5. Outras disciplinas</p> <ul> <li>Aparece com baixo impacto, mas mais vis\u00edvel no Sprint 2.</li> <li>Isso pode indicar aumento de carga acad\u00eamica em paralelo ao projeto, o que exige maior aten\u00e7\u00e3o e planejamento nas pr\u00f3ximas etapas.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/risco/analise/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 18/05/2025 Adiciona an\u00e1lise do planejamento de risco Jackes"},{"location":"Planejamento/risco/metodo/","title":"Planejamento de risco - M\u00e9todo","text":""},{"location":"Planejamento/risco/metodo/#identificacao-de-riscos","title":"Identifica\u00e7\u00e3o de riscos","text":"<p>Para identificar os riscos o grupo utilizar\u00e1 as daily meetings, as reuni\u00f5es sobre review,retrospective e planning e por \u00faltimo as reuni\u00f5es com o cliente.</p> <ul> <li>Daily Meetings: durante essas reuni\u00f5es cada um fala o que fez, o que pretende fazer, suas dificuldades e seus impedimentos. Os relatos sobre impedimentos contribuem para entender melhor riscos j\u00e1 observados anteriormente, ou adicionar novos riscos no Burndown de Riscos.</li> <li>Reuni\u00e3o sobre review,retrospective e planning: durante essa reuni\u00e3o, principalmente durante a parte do sprint retrospective, os membros podem revelar dificuldades que tiveram durante a sprint. Foi criado um formul\u00e1rio que tamb\u00e9m tem o intuito de entender essas dificuldades e perceber como est\u00e3o os membros do time.</li> <li>Reuni\u00e3o com cliente: durante a reuni\u00e3o com cliente os principais riscos seriam a falta de comunica\u00e7\u00e3o e o surgimento de novos requisitos. Isso ocorre pois erros de entendimento entre o cliente e o grupo podem ocorrer e \u00e9 comum surgir novos requisitos durante um projeto. Esses 2 riscos s\u00e3o comuns e equipe ir\u00e1 criar planos de mitiga\u00e7\u00e3o para eles. Outros riscos que ainda n\u00e3o foram percebidos podem surgir dessa reuni\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Planejamento/risco/metodo/#metricas","title":"M\u00e9tricas","text":"<p>O risco foi calculado com impacto * probabilidade = n\u00edvel de preocupa\u00e7\u00e3o. A partir dos resultados \u00e9 poss\u00edvel identificar facilmente quais riscos necessitam de maior prioridade no momento. Os riscos possuem 3 atributos: n\u00edvel de impacto, probabilidade e a categoria. As categorias servem para facilitar a divis\u00e3o dos riscos em suas respectivas \u00e1reas. Segue abaixo as tabelas:</p>"},{"location":"Planejamento/risco/metodo/#categorias","title":"Categorias","text":"Categoria T\u00e9cnico Organiza\u00e7\u00e3o Pessoal Requisitos"},{"location":"Planejamento/risco/metodo/#impacto","title":"Impacto","text":"Impacto Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o Nenhum Nenhum impacto 0 Muito baixo Impacto n\u00e3o significativo 1 Baixo Impacto de baixa influ\u00eancia 2 Moderado Impacto not\u00e1vel com poucas consequ\u00eancias 3 Alto Impacto que compromete o andamento do trabalho 4 Muito alto Impacto que inviabiliza o andamento do trabalho 5"},{"location":"Planejamento/risco/metodo/#probabilidade","title":"Probabilidade","text":"Probabilidade Descri\u00e7\u00e3o Pontua\u00e7\u00e3o Nenhuma Nenhuma 0 Muito baixa Menos de 20% 1 Baixa 20% a 40% 2 Moderada 41% a 60% 3 Alta 61% a 80% 4 Muito alta Mais que 80% 5"},{"location":"Planejamento/risco/metodo/#plano-de-mitigacao","title":"Plano de mitiga\u00e7\u00e3o","text":"Risco Categoria Timeline Plano de mitiga\u00e7\u00e3o Aus\u00eancia de membros nas atividades Organiza\u00e7\u00e3o 2 Conversa via videochamada no qual os membros ligam as c\u00e2meras Inconsist\u00eancia de requisitos Requisitos 3 Conversa com o cliente tentando esclarecer melhor o que ele deseja. Tirar todas as d\u00favidas que forem surgindo. Falta de conhecimento t\u00e9cnico da equipe T\u00e9cnico 6 Treinamentos nas linguagens que estamos utilizando e pareamentos entre os membros de MDS e EPS Problemas pessoais Pessoal 1 Para esse risco existe a complica\u00e7\u00e3o de que ele \u00e9 repentino. O membro com dificuldade deve tentar informar a equipe com alguns dias de anteced\u00eancia. Troca do in\u00edcio e t\u00e9rmino das sprints Organiza\u00e7\u00e3o 1 A equipe deve se organizar melhor para n\u00e3o ocorrer essa troca de datas, conversando com todos os membros para entender qual o melhor dia para o sprint planning, review e retrospective. Outras disciplinas Pessoal 1 Os membros devem informar com anteced\u00eancia quais semanas estar\u00e3o mais ocupados com outras disciplinas e assim n\u00e3o poder\u00e3o contribuir muito com o projeto. Problemas de comunica\u00e7\u00e3o Organiza\u00e7\u00e3o 1 Os membros devem tentar explicar melhor suas dificuldades. A equipe deve pensar em alternativas ao escutar a dificuldade do integrante da equipe Retrabalho por entregas mal feitas T\u00e9cnico 6 Os membros de MDS devem se esfor\u00e7ar mais para entregar os requisitos m\u00ednimos das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Devem se basear no prot\u00f3tipo e tirar d\u00favidas com os membros de EPS. Falta de comprometimento com as tarefas Pessoal 6 A equipe de EPS tem conversado com a equipe de MDS sobre o ritmo de suas entregas. Sobrecarga de trabalho de alguns membros Organiza\u00e7\u00e3o 3 A equipe de EPS e 1 membro de MDS tiveram uma sobrecarga muito grande nas \u00faltimas sprints, por isso foi decidido que a carga de trabalho seria reduzida. Retirada de mat\u00e9ria Pessoal 6 O escopo foi reduzido pela quantidade reduzida de membros O timeline serve pra entender em dias quantos dias o risco custou no desenvolvimento do projeto."},{"location":"Planejamento/risco/metodo/#timeline","title":"Timeline","text":"Timeline Pontua\u00e7\u00e3o Atrasar\u00e1 1 dia 1 Atrasar\u00e1 2 dias 2 Atrasar\u00e1 3 dias 3 Atrasar\u00e1 4 dias 4 Atrasar\u00e1 5 dias 5 Atrasar\u00e1 6 ou mais dias 6 <p>Categ by Jackes da Fonseca</p>"},{"location":"Planejamento/risco/metodo/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor(es) 1.0 17/05/2025 Adiciona m\u00e9todo do planejamento de risco Jackes"}]}